\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null \newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Dominica XXI post Pentecosten \\ ad II. Vesperas}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\smallscore{or--deus_in_adjutorium}

~~

\switchcolumn

\selectlanguage{french}
\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large 2\iemes~vêpres du 21\ieme~dimanche \\ après la Pentecôte}\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

~~

~~

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 109}

\gscore{1an--dixit_dominus_domino--solesmes_1961}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{latin}
\setcounter{enumi}{1}
\item Donec ponam ini\textbf{mí}cos \textbf{tu}os,~* scabéllum \textbf{pe}dum tu\textbf{ó}rum.
\item Virgam virtútis tuæ emíttet Dómi\textbf{nus} ex \textbf{Si}on:~* domináre in médio inimi\textbf{có}rum tu\textbf{ó}rum.
\item Tecum princípium in die virtútis tuæ in splendóri\textbf{bus} sanc\textbf{tó}rum:~* ex útero ante lucíferum \textbf{gé}nu\textbf{i} te.
\item Jurávit Dóminus, et non pœni\textbf{té}bit \textbf{e}um:~* Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdi\textbf{nem} Mel\textbf{chí}sedech.
\newpage
\item Dóminus a \textbf{dex}tris \textbf{tu}is,~* confrégit in die iræ \textbf{su}æ \textbf{re}ges.
\item Judicábit in natiónibus, im\textbf{plé}bit ru\textbf{í}nas:~* conquassábit cápita in \textbf{ter}ra mul\textbf{tó}rum.
\item De torrénte in \textbf{vi}a \textbf{bi}bet:~* proptérea exal\textbf{tá}bit \textbf{ca}put.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn


\paragraph{Psaume 109}
\aa Oracle du Seigneur à mon seigneur : « Siège à ma droite. »

\gscore{7_c2}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\setcounter{enumi}{1}
\item « Et je ferai de tes ennemis * le marchepied de ton trône. »
\item De Sion, le Seigneur te présente le sceptre de ta force : * « Domine jusqu'au coeur de l'ennemi. »
\item Le jour où paraît ta puissance, tu es prince, éblouissant de sainteté : * « Comme la rosée qui naît de l'aurore, je t'ai engendré. »
\item Le Seigneur l'a juré dans un serment irrévocable : * « Tu es prêtre à jamais selon l'ordre du roi Melkisédek. »
\item À ta droite se tient le Seigneur : * il brise les rois au jour de sa colère.
\item Il juge les nations : les cadavres s'entassent ; * il brise les chefs, loin sur la terre.
\item Au torrent il s'abreuve en chemin, * c'est pourquoi il redresse la tête.
\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 110}

\gscore{2an--magna_opera_domini--solesmes_1961}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Confitébor tibi, Dómine, in toto \textbf{cor}de \textbf{me}o:~* in consílio justórum, et congrega\textit{ti}\textbf{ó}ne.
\item Magna \textbf{ó}pera \textbf{Dó}\textbf{mi}ni:~* exquisíta in omnes voluntá\textit{tes} \textbf{e}jus.
\item Conféssio et magnificéntia \textbf{o}pus \textbf{e}jus:~* et justítia ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.
\item Memóriam fecit mirabílium suórum,~† miséricors et mise\textbf{rá}tor \textbf{Dó}\textbf{mi}nus:~* escam dedit timén\textit{ti}\textbf{bus} se.
\item Memor erit in sǽculum testa\textbf{mén}ti \textbf{su}i:~* virtútem óperum suórum annuntiábit pópu\textit{lo} \textbf{su}o:
\item Ut det illis heredi\textbf{tá}tem \textbf{gén}\textbf{ti}um:~* ópera mánuum ejus véritas, et \textit{ju}\textbf{dí}cium.
\item Fidélia ómnia mandáta ejus:~† confirmáta in \textbf{sǽ}culum \textbf{sǽ}\textbf{cu}li,~* facta in veritáte et æ\textit{qui}\textbf{tá}te.
\item Redemptiónem misit \textbf{pó}pulo \textbf{su}o:~* mandávit in ætérnum testamén\textit{tum} \textbf{su}um.
\item \rubrique{(fit reverentia)} Sanctum, et terríbile \textbf{no}men \textbf{e}jus:~* inítium sapiéntiæ ti\textit{mor} \textbf{Dó}mini.
\item Intelléctus bonus ómnibus faci\textbf{én}tibus \textbf{e}um:~* laudátio ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 110}
\aa Grandes sont les œuvres du Seigneur ;
proportionnées à toutes ses volontés.

\gscore{3_do_b}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item De tout cœur je rendrai grâce au Seigneur *
dans l'assemblée, parmi les justes.
\item Grandes sont les œuvres du Seigneur ; *
tous ceux qui les aiment s'en instruisent.
\item Noblesse et beauté dans ses actions : *
à jamais se maintiendra sa justice.
\item De ses merveilles il a laissé un mémorial ; +
le Seigneur est tendresse et pitié, *
il a donné des vivres à ses fidèles.
\item Gardant toujours mémoire de son alliance, *
il a montré sa force à son peuple,
\item Lui donnant le domaine des nations. *
 Justesse et sûreté, les œuvres de ses mains, 
\item Sécurité, toutes ses lois, +
établies pour toujours et à jamais, *
accomplies avec droiture et sûreté !

\item Il apporte la délivrance à son peuple ; *
son alliance est promulguée pour toujours :

\item \rubrique{(on s'incline)} Saint et redoutable est son nom. *
 La sagesse commence avec la crainte du Seigneur.
\item Qui accomplit sa volonté en est éclairé. *
À jamais se maintiendra sa louange.
\end{enumerate}
\newpage
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 111}

\gscore{3an--qui_timet_dominum--solesmes_1961}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Beátus vir, qui \textit{ti}\textit{met} \textbf{Dó}minum:~* in mandátis ejus volet \textbf{ni}mis.
\item Potens in terra erit \textit{se}\textit{men} \textbf{e}jus:~* generátio rectórum benedi\textbf{cé}tur.
\item Glória, et divítiæ in \textit{do}\textit{mo} \textbf{e}jus:~* et justítia ejus manet in sǽculum \textbf{sǽ}culi.
\item Exórtum est in ténebris \textit{lu}\textit{men} \textbf{rec}tis:~* miséricors, et miserátor, et \textbf{jus}tus.
\item Jucúndus homo qui miserétur et cómmodat,~† dispónet sermónes suos \textit{in} \textit{ju}\textbf{dí}cio:~* quia in ætérnum non commo\textbf{vé}bitur.
\item In memória ætérna \textit{e}\textit{rit} \textbf{jus}tus:~* ab auditióne mala non ti\textbf{mé}bit.
\item Parátum cor ejus speráre in Dómino,~† confirmátum \textit{est} \textit{cor} \textbf{e}jus:~* non commovébitur donec despíciat inimícos \textbf{su}os.
\item Dispérsit, dedit paupéribus:~† justítia ejus manet in sǽ\textit{cu}\textit{lum} \textbf{sǽ}culi,~* cornu ejus exaltábitur in \textbf{gló}ria.
\item Peccátor vidébit, et irascétur,~† déntibus suis fremet \textit{et} \textit{ta}\textbf{bé}scet:~* desidérium peccatórum per\textbf{í}bit.
\item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spirítui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculórum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 111}

\aa Celui qui craint le Seigneur aime entièrement sa volonté.

\gscore{4_la_g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Heureux qui craint le Seigneur, *
qui aime entièrement sa volonté !
\item Sa lignée sera puissante sur la terre ; *
la race des justes est bénie.
\item Les richesses affluent dans sa maison : *
à jamais se maintiendra sa justice.
\item Lumière des cœurs droits, il s'est levé dans les ténèbres, *
homme de justice, de tendresse et de pitié.
\item L'homme de bien a pitié, il partage ; +
il mène ses affaires avec droiture : *
cet homme jamais ne tombera.
\item Toujours on fera mémoire du juste. *
Il ne craint pas l'annonce d'un malheur.
\item Le cœur ferme, il s'appuie sur le Seigneur. +
Son cœur est confiant, il ne craint pas : *
il verra ce que valaient ses oppresseurs.
\item À pleines mains, il donne au pauvre ; +
à jamais se maintiendra sa justice, *
sa puissance grandira, et sa gloire !
\item L'impie le voit et s'irrite ; +
il grince des dents et se détruit. *
L'ambition des impies se perdra.
\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 112}

\gscore{4an--sit_nomen_domini..._in--solesmes_1961}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Laudáte, \textbf{pú}eri, \textbf{Dó}minum:~* laudáte \textbf{no}men \textbf{Dó}mini.

\item \rubrique{(fit reverentia)} Sit nomen Dómini \textbf{be}ne\textbf{díc}tum,~* ex hoc nunc, et \textbf{us}que in \textbf{sǽ}culum.
\newpage
\item A solis ortu usque \textbf{ad} oc\textbf{cá}sum,~* laudábile \textbf{no}men \textbf{Dó}mini.
\item Excélsus super omnes \textbf{gen}tes \textbf{Dó}minus,~* et super cælos \textbf{gló}ria \textbf{e}jus.
\item Quis sicut Dóminus, Deus noster, qui in \textbf{al}tis \textbf{há}bitat,~* et humília réspicit in cælo \textbf{et} in \textbf{ter}ra?
\item Súscitans a \textbf{ter}ra \textbf{ín}opem,~* et de stércore \textbf{é}rigens \textbf{páu}perem:
\item Ut cóllocet eum \textbf{cum} prin\textbf{cí}pibus,~* cum princípibus \textbf{pó}puli \textbf{su}i.
\item Qui habitáre facit stéri\textbf{lem} in \textbf{do}mo,~* matrem fili\textbf{ó}rum læ\textbf{tán}tem.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 112}

\aa Béni soit le nom du Seigneur dans les siècles.

\gscore{7_c}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Louez, serviteurs du Seigneur, *
louez le nom du Seigneur !
\item \rubrique{(on s'incline)} Béni soit le nom du Seigneur, *
maintenant et pour les siècles des siècles !
\item Du levant au couchant du soleil, *
loué soit le nom du Seigneur !
\item Le Seigneur domine tous les peuples, *
sa gloire domine les cieux.
\item Qui est semblable au Seigneur notre Dieu ? Lui, il siège là-haut. *
Mais il abaisse son regard vers le ciel et vers la terre.
\item De la poussière il relève le faible, *
il retire le pauvre de la cendre
\item Pour qu'il siège parmi les princes, *
parmi les princes de son peuple.
\item Il installe en sa maison la femme stérile, *
heureuse mère au milieu de ses fils.
\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 113}

\gscore{5an--deus_autem_noster--solesmes_1961}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item In éxitu Isra\textit{ël} \textit{de} \textit{Æ}\textbf{gýp}to,~* domus Jacob de pópu\textit{lo} \textbf{bár}baro:
\item Facta est Judǽa sanctifi\textit{cá}\textit{ti}\textit{o} \textbf{e}jus,~* Israël potés\textit{tas} \textbf{e}jus.
\item Mare \textit{vi}\textit{dit}, \textit{et} \textbf{fu}git:~* Jordánis convérsus est \textit{re}\textbf{trór}sum.
\item Montes exsultavé\textit{runt} \textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,~* et colles sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.
\item Quid est tibi, ma\textit{re}, \textit{quod} \textit{fu}\textbf{gís}ti:~* et tu, Jordánis, quia convérsus es \textit{re}\textbf{trór}sum?
\item Montes, exsultástis \textit{sic}\textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,~* et colles, sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.
\item A fácie Dómini \textit{mo}\textit{ta} \textit{est} \textbf{ter}ra,~* a fácie De\textit{i} \textbf{Ja}cob.
\item Qui convértit petram in \textit{sta}\textit{gna} \textit{a}\textbf{quá}rum,~* et rupem in fontes \textit{a}\textbf{quá}rum.
\item Non nobis, Dó\textit{mi}\textit{ne}, \textit{non} \textbf{no}bis:~* sed nómini tuo \textit{da} \textbf{gló}riam.
\item Super misericórdia tua, et ve\textit{ri}\textit{tá}\textit{te} \textbf{tu}a:~* nequándo dicant gentes: Ubi est Deus \textit{e}\textbf{ó}rum?
\item Deus autem \textit{nos}\textit{ter} \textit{in} \textbf{cæ}lo:~* ómnia quæcúmque vólu\textit{it}, \textbf{fe}cit.
\item Simulácra géntium ar\textit{gén}\textit{tum}, \textit{et} \textbf{au}rum,~* ópera mánu\textit{um} \textbf{hó}minum.
\item Os habent, \textit{et} \textit{non} \textit{lo}\textbf{quén}tur:~* óculos habent, et non \textit{vi}\textbf{dé}bunt.
\item Aures ha\textit{bent}, \textit{et} \textit{non} \textbf{áu}dient:~* nares habent, et non o\textit{do}\textbf{rá}bunt.
\item Manus habent, et non palpábunt:~† pedes habent, et \textit{non} \textit{am}\textit{bu}\textbf{lá}bunt:~* non clamábunt in gúttu\textit{re} \textbf{su}o.
\item Símiles illis fiant qui \textit{fá}\textit{ci}\textit{unt} \textbf{e}a:~* et omnes qui confídunt \textit{in} \textbf{e}is.
\newpage
\item Domus Israël spe\textit{rá}\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,
\item Domus Aaron spe\textit{rá}\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,
\item Qui timent Dóminum, spera\textit{vé}\textit{runt} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est.
\item Dóminus me\textit{mor} \textit{fu}\textit{it} \textbf{nos}tri:~* et benedí\textit{xit} \textbf{no}bis:
\item Benedíxit \textit{dó}\textit{mu}\textit{i} \textbf{Is}raël:~* benedíxit dómu\textit{i} \textbf{A}aron.
\item Benedíxit ómnibus, \textit{qui} \textit{ti}\textit{ment} \textbf{Dó}minum,~* pusíllis cum \textit{ma}\textbf{jó}ribus.
\item Adjíciat \textit{Dó}\textit{mi}\textit{nus} \textbf{su}per vos:~* super vos, et super fíli\textit{os} \textbf{ves}tros.
\item Benedíc\textit{ti} \textit{vos} \textit{a} \textbf{Dó}mino,~* qui fecit cælum, \textit{et} \textbf{ter}ram.
\item Cæ\textit{lum} \textit{cæ}\textit{li} \textbf{Dó}mino:~* terram autem dedit fíli\textit{is} \textbf{hó}minum.
\item Non mórtui lau\textit{dá}\textit{bunt} \textit{te}, \textbf{Dó}mine:~* neque omnes, qui descéndunt in \textit{in}\textbf{fér}num.
\item Sed nos qui vívimus, bene\textit{dí}\textit{ci}\textit{mus} \textbf{Dó}mino,~* ex hoc nunc et usque \textit{in} \textbf{sǽ}culum.
\item Glória \textit{Pa}\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, \textit{et} \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 113}
\aa Le Seigneur est fidèle * dans toutes Ses paroles, et saint dans toutes Ses œuvres.

\gscore{per}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Quand Israël sortit d'Égypte, * et Jacob, de chez un peuple étranger,
\item Juda fut pour Dieu un sanctuaire, * Israël devint son domaine.
\item La mer voit et s'enfuit, * le Jourdain retourne en arrière.
\item Comme des béliers, bondissent les montagnes, * et les collines, comme des agneaux.
\item Qu'as-tu, mer, à t'enfuir, * Jourdain, à retourner en arrière ?
\item Montagnes, pourquoi bondir comme des béliers, * collines, comme des agneaux ?
\item Tremble, terre, devant le Maître, * devant la face du Dieu de Jacob,
\item Lui qui change le rocher en source * et la pierre en fontaine !
\item Non pas à nous, Seigneur, non pas à nous, * mais à ton nom, donne la gloire, 
\item Pour ton amour et ta vérité : * pourquoi les païens diraient-ils : « Où donc est leur Dieu ? »
\item Notre Dieu, il est au ciel ; * tout ce qu'il veut, il le fait.
\item Leurs idoles : or et argent, * ouvrages de mains humaines.
\item Elles ont une bouche et ne parlent pas, * des yeux et ne voient pas,
\item Des oreilles et n'entendent pas, * des narines et ne sentent pas.
\item Leurs mains ne peuvent toucher, + leurs pieds ne peuvent marcher, * pas un son ne sort de leur gosier !
\item Qu'ils deviennent comme elles, tous ceux qui les font, * ceux qui mettent leur foi en elles.
\item Israël, mets ta foi dans le Seigneur : * le secours, le bouclier, c'est lui !
\item Famille d'Aaron, mets ta foi dans le Seigneur : * le secours, le bouclier, c'est lui !
\item Vous qui le craignez, ayez foi dans le Seigneur : * le secours, le bouclier, c'est lui !
\item Le Seigneur se souvient de nous : * il bénira ! 
\item Il bénira la famille d'Israël, * il bénira la famille d'Aaron.
\item Il bénira tous ceux qui craignent le Seigneur, * du plus grand au plus petit.
\item Que le Seigneur multiplie ses bienfaits * pour vous et vos enfants !
\item Soyez bénis par le Seigneur * qui a fait le ciel et la terre !
\item Le ciel, c'est le ciel du Seigneur ; * aux hommes, il a donné la terre.
\item Les morts ne louent pas le Seigneur, * ni ceux qui descendent au silence.
\item Nous, les vivants, bénissons le Seigneur, * maintenant et pour les siècles des siècles !

\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Capitulum}
Benedíctus Deus, et Pater Dómini nostri Iesu Christi, † Pater misericordiárum, et Deus totíus consolatiónis, * qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra.

\smallscore{or--deo_gratias_capitulum}

\switchcolumn

\paragraph{Capitule}
\rubrique{2 Cor. 1, 3-4} \capsaut Béni soit Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus Christ, le Père plein de tendresse, le Dieu de qui vient tout réconfort : dans toutes nos détresses, il nous réconforte.\\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

\paragraph{Hymnus}

\gscore{hy--lucis_creator_optime--solesmes_1961}

\switchcolumn

\paragraph{Hymne}
\begin{alltt}\normalfont




             O Très bon Créateur de la lumière, 
             qui fais naître la clarté des jours ; 
             aux premiers rayons de la lumière nouvelle, 
             tu prépares l'origine du monde.

             Toi, qui fais appeler jour 
             le temps qui s'écoule du matin au soir ; 
             voici l'approche de la nuit, 
             écoute nos prières mêlées de larmes ;
\newpage
            
            
             Ne permets pas que notre âme, chargée de crimes 
             soit privée du bienfait de la vie, 
             tandis que sans penser à l'éternité, 
             elle s'embarrasse dans les liens du péché.
             
             Qu'elle frappe enfin à la porte du ciel ; 
             qu'elle remporte la récompense de la vie ; 
             qu'elle évite tout mal 
             et se purifie de toute iniquité.
             
             Accorde-nous cette grâce, 
             Père très miséricordieux, 
             ainsi que toi, Fils unique, égal au Père, 
             qui, avec l'Esprit Consolateur, règne à jamais. 

             Amen.
\end{alltt}

\switchcolumn*
\smallscore{Dirigatur}
\switchcolumn

\vv Que ma prière monte vers toi Seigneur.

\rr Comme l’encens devant ta face.
\newpage
\switchcolumn*

\paragraph{Canticum Beatæ Mariæ Virginis}

\gscore{Man--cognovit_autem_pater--solesmes_1934}


\switchcolumn

\paragraph{Cantique de la Sainte Vierge Marie}

\aa Le père reconnut que c’était à cette heure que Jésus avait dit : Ton fils vit ; et il crut, lui et toute sa maison.

\gscore{M.gabc}

\switchcolumn*

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Ma\textbf{gní}\textbf{fi}cat~* ánima \textbf{me}a \textbf{Dó}minum.
\item Et exsultávit \textbf{spí}ritus \textbf{me}us~* in Deo salu\textbf{tá}ri \textbf{me}o.
\item Quia respéxit humilitátem an\textbf{cíl}læ \textbf{su}æ:~* ecce enim ex hoc beátam me dicent omnes gene\textbf{ra}ti\textbf{ó}nes.
\item Quia fecit mihi \textbf{ma}gna qui \textbf{pot}\textbf{ens} est:~* et sanctum \textbf{no}men \textbf{e}jus.
\item Et misericórdia ejus a progénie \textbf{in} pro\textbf{gé}\textbf{ni}es~* ti\textbf{mén}tibus \textbf{e}um.
\item Fecit poténtiam in \textbf{brá}chio \textbf{su}o:~* dispérsit supérbos mente \textbf{cor}dis \textbf{su}i.
\item Depósuit pot\textbf{én}tes de \textbf{se}de,~* et exal\textbf{tá}vit \textbf{hú}miles.
\item Esuriéntes im\textbf{plé}vit \textbf{bo}nis:~* et dívites di\textbf{mí}sit in\textbf{á}nes.
\item Suscépit Israël \textbf{pú}erum \textbf{su}um,~* recordátus miseri\textbf{cór}diæ \textbf{su}æ.
\item Sicut locútus est ad \textbf{pa}tres \textbf{nos}tros,~* Abraham et sémini \textbf{e}jus in \textbf{sǽ}cula.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.

\end{enumerate}

\switchcolumn
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Mon âme exalte le Seigneur, *
\item exulte mon esprit en Dieu, mon Sauveur !
\item Il s'est penché sur son humble servante ; * désormais, tous les âges me diront bienheureuse.
\item Le Puissant fit pour moi des merveilles ; * Saint est son nom !
\item Son amour s'étend d'âge en âge * sur ceux qui le craignent ;
\item Déployant la force de son bras, * il disperse les superbes.
\item Il renverse les puissants de leurs trônes, * il élève les humbles.
\item Il comble de biens les affamés, * renvoie les riches les mains vides.
\item Il relève Israël, son serviteur, * il se souvient de son amour,
\item de la promesse faite à nos pères, * en faveur d'Abraham et de sa race, à jamais.
\end{enumerate}
\newpage
\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

Orémus.\\
Largíre, quǽsumus, Dómine, fidélibus tuis indulgéntiam placátus et pacem: ut páriter ab ómnibus mundéntur offénsis, et secúra tibi mente desérviant.
Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

Prions. \\
Laisse-toi fléchir, Seigneur, et accorde à tes fidèles le pardon et la paix, afin qu’ils soient purifiés de toutes leurs fautes, et qu’ils te servent avec un cœur rempli de confiance.
Par Notre Seigneur Jésus Christ, ton Fils, qui vit et règne avec toi et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

~~

\smallscore{or--benedicamus_domino}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

~~

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

~~

\vv Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

~~

\vv Que par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles trépassés reposent en paix. \\
\rr Amen.

\end{paracol}
\end{document}