\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null \newpage

\sloppy

\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Salut du Saint-Sacrement}
}
\end{doublespace}\end{center}

\paragraph{Exposition}

\gscore{va--ubi_caritas_et_amor--solesmes}

\aa \emph{Où sont charité et amour, Dieu lui-même est présent.} \rubrique{(bis)}

\vv \emph{L'amour du Christ nous a rassemblés dans l'unité.}\\
\rr \emph{Soyons dans l'allégresse et réjouissons-nous en lui.}\\
\vv \emph{Soyons pleins de crainte et d'amour pour le Dieu vivant.}\\
\rr \emph{Et aimons-nous mutuellement d'un cœur sincère.}

\vv \emph{Tous ensemble, quand nous sommes ressemblés dans l'unité,}\\
\rr \emph{Gardons-nous de la discorde.}\\
\vv \emph{Trêve aux mauvaises querelles, trêve aux disputes.}\\
\rr \emph{Et qu'au milieu de nous soit Christ Dieu.}

\vv \emph{Puissions-nous également, tous ensemble,}\\
\rr \emph{Dans la gloire, ô Christ Dieu,}\\
\vv \emph{Voir avec les bienheureux ton visage,}\\
\rr \emph{Joie immense et vraie pour les siècles sans fin. Amen.}

\paragraph{À la Vierge Marie}

\gscore{an--sub_tuum_praesidium--solesmes}

\emph{Sous l'abri de ta miséricorde, nous nous réfugions, Sainte Mère de Dieu. Ne méprise pas nos prières quand nous sommes dans l'épreuve, mais de tous les dangers délivre-nous toujours, Vierge glorieuse et bénie.}

\begin{paracol}{2}

\vv Ora pro nobis, Sancta Dei Génitrix.\\
\rr Ut digni efficiamur promissionibus Christi.

\switchcolumn

\vv Priez pour nous, Sainte Mère de Dieu.\\
\rr Afin que nous soyons rendus dignes des promesses du Christ

\switchcolumn*

\vv Orémus.\\
Omnípotens sempitérne Deus, qui gloriósæ
Vírginis Matris Maríæ corpus et ánimam, ut
dignum Fílii tui habitáculum effici mererétur, 
Spíritu Sancto cooperánte, præparásti : †
da, ut, cujus commemoratió-ne lætámur, *
ejus pia intercessióne, ab instántibus malis et
a morte perpétua líberémur.
Per eúmdem Christum Dóminum nostrum.\\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Prions le Seigneur.\\
Dieu tout-puissant et éternel, qui avez préparé le
corps et l’âme de la glorieuse Vierge et Mère
Marie afin d’en faire une demeure digne de votre 
Fils, avec le concours du Saint-Esprit ; faites que,
par la prière maternelle de celle dont nous évoquons avec joie la mémoire, nous soyons affranchis du mal présent et de la mort éternelle.
Par le même Jésus-Christ notre Seigneur.\\
\rr Amen.

\end{paracol}

\paragraph{Pour le Souverain Pontife}

\gscore{an--tu_es_petrus--solesmes}

\emph{Tu es Pierre, et sur cette pierre je bâtirai mon Église.}

\smallscore{va--oremus_pro_pontifice--solesmes}

\emph{\vv Prions pour notre Pape François\\
\rr Que le Seigneur le garde, lui donne vie et bonheur sur la terre, et ne le livre pas aux projets de ses ennemis.}

\begin{paracol}{2}

\vv Constítuit eum dóminum domus suæ.\\
\rr Et principem omnis possessionis suæ.

\switchcolumn

\vv Vous l’avez établi comme maître de sa maison.\\
\rr Et prince de toutes ses possessions.

\switchcolumn*

\vv Orémus.\\
Omnípotens sempitérne Deus, miserére fámulo tuo Pontífici nostro Francísco, † et dírige
eum secúndum tuam cleméntiam in viam salútis ætérnæ ; * ut, te donánte, tibi plácita
cúpiat et tota virtúte per-fí-ciat.
Per Christum Dóminum nos-trum. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Prions le Seigneur.\\
Dieu tout-puissant et éternel, ayez pitié de votre serviteur, notre Pontife François, et daignez le conduire selon votre clémence dans la voie du salut
éternel, afin que, par votre grâce, il cherche tout ce
qui vous plaît et l’accomplisse de tout son pouvoir.
Par le Christ notre Seigneur.\\
\rr Amen.

\end{paracol}

\paragraph{Adoration en silence}

\gscore{hy--tantum_ergo_i--solesmes}

\newpage
\begin{paracol}{2}

\begin{alltt}\normalfont
\emph{Un si auguste sacrement
Adorons-le front contre terre
Et que l'ancienne alliance
Fasse place au rite nouveau.
Que la foi supplée
A la faiblesse de nos sens.}
\end{alltt}

\switchcolumn

\begin{alltt}\normalfont
\emph{Au Père et au Fils
Soit Louange et jubilation,
Salut, honneur, puissance
Et bénédiction;
A Celui qui procède des deux
Soit égale louange. Amen.}
\end{alltt}

\switchcolumn*

\vv Panem de cœlo præstitísti eis.\\
\rr Omne delectaméntum in se habéntem.

\switchcolumn

\vv Vous leur avez donné un pain céleste.\\
\rr Qui renferme en lui toute béatitude

\switchcolumn*

\vv Orémus. \\
Deus, qui nobis sub Sacraménto mirabíli passiónis tuæ memóriam reliquísti : † tríbue,
quæsumus, ita nos Córporis et Sánguinis tui
sacra mystéria venerári ; * ut redemptionis
tuæ fructum in nobis jugiter sentiámus. 
Qui vivis et regnas in sæcula sæculórum
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Prions le Seigneur.\\
Seigneur Jésus Christ, dans cet admirable sacrement, tu nous as laissé le mémorial de ta passion, donne-nous de vénérer d'un si grand amour le mystère de ton corps et de ton sang, que nous puissions recueillir sans cesse le fruit de ta rédemption. Toi qui vis et règnes pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\end{paracol}

\paragraph{Bénédiction}

\paragraph{Louanges divines}

\begin{alltt}\normalfont
    Dieu soit béni.
    Béni soit son saint Nom.
    Béni soit Jésus Christ vrai Dieu et vrai Homme.
    Béni soit le Nom de Jésus.
    Béni soit son Sacré-Cœur.
    Béni soit son Précieux Sang.
    Béni soit Jésus dans le Très Saint Sacrement de l’Autel.
    Béni soit l'Esprit Saint consolateur.
    Bénie soit l’Auguste Mère de Dieu, la Très Sainte Vierge Marie.
    Bénie soit sa sainte et Immaculée Conception.
    Bénie soit sa glorieuse Assomption.
    Béni soit le nom de Marie, Vierge et Mère.
    Béni soit Saint Joseph, son très chaste époux.
    Béni soit Dieu dans ses Anges et dans ses Saints.
\end{alltt}
\newpage
\paragraph{Reposition}

\gscore{an--benedicta_sit_sancta--solesmes_1957}

\aa \emph{Bénie soit la sainte Trinité
et son indivisible Unité,
rendons-lui grâce
car elle nous a montré sa miséricorde.}

\vv \emph{Bénissons le Père et le Fils avec le Saint Esprit.}\\
\vv \emph{De quel amour sont aimées tes demeures, Seigneur des puissances ! Mon âme s'épuise à désirer les parvis du Seigneur.}

\end{document}