\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null \newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large S. Raphaëlis Archangeli\\ad Laudes}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\smallscore{or--deus_in_adjutorium.gabc}

~~

\switchcolumn

\selectlanguage{french}
\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Saint Raphaël Archange\\À Laudes}\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

~~

~~

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 92}

\gscore{a1}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Dóminus regnávit, decórem ind\textbf{ú}tus est:~* indútus est Dóminus fortitúdinem, \textit{et} \textit{præ}\textbf{cín}xit se.
\item Etenim firmávit orbem \textbf{ter}ræ,~* qui non \textit{com}\textit{mo}\textbf{vé}bitur.
\item Paráta sedes tua \textbf{ex} tunc:~* a sǽ\textit{cu}\textit{lo} \textbf{tu} es.
\item Elevavérunt flúmina, \textbf{Dó}mine:~* elevavérunt flúmina \textit{vo}\textit{cem} \textbf{su}am.
\item Elevavérunt flúmina fluctus \textbf{su}os,~* a vócibus aquá\textit{rum} \textit{mul}\textbf{tá}rum.
\item Mirábiles elatiónes \textbf{ma}ris:~* mirábilis in \textit{al}\textit{tis} \textbf{Dó}minus.
\item Testimónia tua credibília facta sunt \textbf{ni}mis:~* domum tuam decet sanctitúdo, Dómine, in longitúdi\textit{nem} \textit{di}\textbf{é}rum.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn


\paragraph{Psaume 92}
\aa Il a été envoyé, l’Ange Raphaël, à Tobie et à Sara pour les guérir.

\gscore{8_G}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Le Seigneur est roi ; il s'est vêtu de magnificence, *
le Seigneur a revêtu sa force.

\item Et la terre tient bon, * inébranlable ;

\item Dès l'origine ton trône tient bon, *
depuis toujours, tu es.

\item Les flots s'élèvent, Seigneur, *
les flots élèvent leur voix,

\item Les flots élèvent leur fracas. *
Plus que la voix des eaux profondes,

\item Des vagues superbes de la mer, *
superbe est le Seigneur dans les hauteurs.

\item Tes volontés sont vraiment immuables : *
la sainteté emplit ta maison, Seigneur, pour la suite des temps.

\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 99}

\gscore{a2}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Jubiláte Deo, \textbf{om}nis \textbf{ter}ra:~* servíte Dómino \textbf{in} læ\textbf{tí}tia.
\item Introíte in con\textbf{spéc}tu \textbf{e}jus,~* in exsul\textbf{ta}ti\textbf{ó}ne.
\item Scitóte quóniam Dóminus \textbf{ip}se est \textbf{De}us:~* ipse fecit nos, \textbf{et} non \textbf{ip}si nos.
\item Pópulus ejus, et oves páscuæ ejus:~† introíte portas ejus in con\textbf{fes}si\textbf{ó}ne,~* átria ejus in hymnis: confi\textbf{té}mini \textbf{il}li.
\item Laudáte nomen ejus: quóniam suávis est Dóminus,~† in ætérnum miseri\textbf{cór}dia \textbf{e}jus,~* et usque in generatiónem et generatiónem \textbf{vé}ritas \textbf{e}jus.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 99}
\aa L’Ange étant entré près de Tobie le salua en disant : Joie soit à toi, toujours.

\gscore{7_d}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Acclamez le Seigneur, terre entière, *
servez le Seigneur dans l'allégresse,

\item Venez à lui *
avec des chants de joie !

\item Reconnaissez que le Seigneur est Dieu : *
il nous a faits, et nous sommes à lui,

\item Nous, son peuple, son troupeau. +
Venez dans sa maison lui rendre grâce, *
dans sa demeure chanter ses louanges ;

\item Rendez-lui grâce et bénissez son nom ! Oui, le Seigneur est bon, +
éternel est son amour, *
sa fidélité demeure d'âge en âge.


\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 62}

\gscore{a3}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Deus, \textit{De}\textit{us} \textbf{me}us,~* ad te \textit{de} \textit{lu}\textit{ce} \textbf{ví}\textbf{gi}lo.
\item Sitívit in te á\textit{ni}\textit{ma} \textbf{me}a,~* quam multiplíciter ti\textit{bi} \textit{ca}\textit{ro} \textbf{me}a.
\item In terra desérta, et ínvia, et inaquósa:~† sic in sancto appá\textit{ru}\textit{i} \textbf{ti}bi,~* ut vidérem virtútem tuam, et \textit{gló}\textit{ri}\textit{am} \textbf{tu}am.
\item Quóniam mélior est misericórdia tua \textit{su}\textit{per} \textbf{vi}tas:~* lábia \textit{me}\textit{a} \textit{lau}\textbf{dá}\textbf{bunt} te.
\item Sic benedícam te in \textit{vi}\textit{ta} \textbf{me}a:~* et in nómine tuo levá\textit{bo} \textit{ma}\textit{nus} \textbf{me}as.
\item Sicut ádipe et pinguédine repleátur á\textit{ni}\textit{ma} \textbf{me}a:~* et lábiis exsultatiónis lau\textit{dá}\textit{bit} \textit{os} \textbf{me}um.
\item Si memor fui tui super stratum meum,~† in matutínis medi\textit{tá}\textit{bor} \textbf{in} te:~* quia fuísti \textit{ad}\textit{jú}\textit{tor} \textbf{me}us.
\item Et in velaménto alárum tuárum exsultábo,~† adhǽsit ánima \textit{me}\textit{a} \textbf{post} te:~* me suscépit \textit{déx}\textit{te}\textit{ra} \textbf{tu}a.
\item Ipsi vero in vanum quæsiérunt ánimam meam,~† introíbunt in inferi\textit{ó}\textit{ra} \textbf{ter}ræ:~* tradéntur in manus gládii, partes \textit{vúl}\textit{pi}\textit{um} \textbf{e}runt.
\item Rex vero lætábitur in Deo,~† laudabúntur omnes qui ju\textit{rant} \textit{in} \textbf{e}o:~* quia obstrúctum est os loquén\textit{ti}\textit{um} \textit{in}\textbf{í}qua.
\item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textit{rí}\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæ\textit{cu}\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 62}

\aa Aie bon courage, Tobie, car bientôt Dieu te guérira.

\gscore{4_la_E}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Dieu, tu es mon Dieu, *
je te cherche dès l’aube :
   
\item Mon âme a soif de toi ; *
après toi languit ma chair,

\item Terre aride, altérée, sans eau. +
Je t’ai contemplé au sanctuaire, *
j’ai vu ta force et ta gloire.

\item Ton amour vaut mieux que la vie : *
tu seras la louange de mes lèvres !

\item Toute ma vie je vais te bénir, *
lever les mains en invoquant ton nom.

\item Comme par un festin je serai rassasié ; *
la joie sur les lèvres, je dirai ta louange.

\item Dans la nuit, je me souviens de toi +
et je reste des heures à te parler. *
Oui, tu es venu à mon secours :

\item Je crie de joie à l’ombre de tes ailes. +
Mon âme s’attache à toi, *
ta main droite me soutient.

\item Mais ceux qui pourchassent mon âme, +
qu'ils descendent aux profondeurs de la terre, *
qu'on les passe au fil de l'épée, qu'ils deviennent la pâture des loups !

\item Et le roi se réjouira de son Dieu. +
Qui jure par lui en sera glorifié, *
tandis que l'homme de mensonge aura la bouche close !


\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Canticum trium puerorum}

\gscore{a4}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedícite, sol et luna, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, stellæ \textbf{cæ}li, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, omnis imber et ros, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, omnes spíritus \textbf{De}i, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, ignis et æstus, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, frigus et \textbf{æs}tus, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, rores et pruína, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, gelu et \textbf{fri}gus, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, glácies et nives, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, noctes et \textbf{di}es, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, lux et ténebræ, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, fúlgura et \textbf{nu}bes, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícat terra \textbf{Dó}minum:~* laudet et superexáltet \textbf{e}um in \textbf{sǽ}cula.
\item Benedícite, montes et colles, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, univérsa germinántia in \textbf{ter}ra, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, fontes, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, mária et \textbf{flú}mina, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, cete, et ómnia, quæ movéntur in aquis, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, omnes vólucres \textbf{cæ}li, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, omnes béstiæ et pécora, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, fílii \textbf{hó}minum, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícat Israël \textbf{Dó}minum:~* laudet et superexáltet \textbf{e}um in \textbf{sǽ}cula.
\item Benedícite, sacerdótes Dómini, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, servi \textbf{Dó}mini, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, spíritus, et ánimæ justórum, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, sancti, et húmiles \textbf{cor}de, \textbf{Dó}mino.
\item Benedícite, Ananía, Azaría, Mísaël, \textbf{Dó}mino:~* laudáte et superexaltáte \textbf{e}um in \textbf{sǽ}cula.
\item Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto \textbf{Spí}ritu:~* laudémus et superexaltémus \textbf{e}um in \textbf{sǽ}cula.
\item Benedíctus es, Dómine, in firmaménto \textbf{cæ}li:~* et laudábilis, et gloriósus, et superexal\textbf{tá}tus in \textbf{sǽ}cula.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique des trois enfants}

\aa Bénissez le Dieu du ciel et devant tous les vivants louez-le, car il a agi avec vous, selon sa miséricorde.

\gscore{5}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Toutes les œuvres du Seigneur,
   bénissez le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Vous, les anges du Seigneur,
   bénissez le Seigneur : *
 Vous, les cieux,
   bénissez le Seigneur,
   
\item et vous, les eaux par-dessus le ciel,
   bénissez le Seigneur, *
    et toutes les puissances du Seigneur,
   bénissez le Seigneur !

\item Et vous, le soleil et la lune,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les astres du ciel, 
   bénissez le Seigneur,
\item vous toutes, pluies et rosées,
   bénissez le Seigneur ! *

 Vous tous, souffles et vents,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, le feu et la chaleur,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, la fraîcheur et le froid,
   bénissez le Seigneur !

\item Et vous, le givre et la rosée,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, le gel et le froid,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, la glace et la neige,
   bénissez le Seigneur ! *

Et vous, les nuits et les jours,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, la lumière et les ténèbres,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les éclairs, les nuées,
   bénissez le Seigneur !

\item Que la terre bénisse le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Et vous, montagnes et collines,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les plantes de la terre,
   bénissez le Seigneur,
   
\item et vous, sources et fontaines,
   bénissez le Seigneur ! *
 Et vous, océans et rivières,
   bénissez le Seigneur,
   
\item baleines et bêtes de la mer,
   bénissez le Seigneur, *
vous tous, les oiseaux dans le ciel,
   bénissez le Seigneur,
   
\item vous tous, fauves et troupeaux
   bénissez le Seigneur : *
Et vous, les enfants des hommes,
   bénissez le Seigneur :
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Toi, Israël,
   bénis le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Et vous, les prêtres,
   bénissez le Seigneur,
vous, ses serviteurs, *
   bénissez le Seigneur !

\item Les esprits et les âmes des justes,
   bénissez le Seigneur, *
 les saints et les humbles de cœur,
   bénissez le Seigneur,
\item Ananias, Azarias et Misaël,
   bénissez le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Bénissons le Père, le Fils et l'Esprit Saint : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Béni sois-tu, Seigneur, au firmament du ciel : *
À toi, haute gloire, louange éternelle !
\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 148}

\gscore{a5}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Laudáte Dóminum de \textbf{cæ}lis:~* laudáte eum \textit{in} \textit{ex}\textbf{cél}sis.
\item Laudáte eum, omnes Angeli \textbf{e}jus:~* laudáte eum, omnes vir\textit{tú}\textit{tes} \textbf{e}jus.
\item Laudáte eum, sol et \textbf{lu}na:~* laudáte eum, omnes stel\textit{læ} \textit{et} \textbf{lu}men.
\item Laudáte eum, cæli cæ\textbf{ló}rum:~* et aquæ omnes, quæ super cælos sunt, laudent \textit{no}\textit{men} \textbf{Dó}mini.
\item Quia ipse dixit, et \textbf{fac}ta sunt:~* ipse mandávit, \textit{et} \textit{cre}\textbf{á}ta sunt.
\item Státuit ea in ætérnum, et in sǽculum \textbf{sǽ}culi:~* præcéptum pósuit, et non \textit{præ}\textit{ter}\textbf{í}bit.
\item Laudáte Dóminum de \textbf{ter}ra,~* dracónes, et om\textit{nes} \textit{a}\textbf{býs}si.
\item Ignis, grando, nix, glácies, spíritus procel\textbf{lá}rum:~* quæ fáciunt \textit{ver}\textit{bum} \textbf{e}jus:
\item Montes, et omnes \textbf{col}les:~* ligna fructífera, et \textit{om}\textit{nes} \textbf{ce}dri.
\item Béstiæ, et univérsa \textbf{pé}cora:~* serpéntes, et vólu\textit{cres} \textit{pen}\textbf{ná}tæ:
\item Reges terræ, et omnes \textbf{pó}puli:~* príncipes, et omnes jú\textit{di}\textit{ces} \textbf{ter}ræ.
\item Júvenes, et vírgines,~† senes cum junióribus laudent nomen \textbf{Dó}mini:~* quia exaltátum est nomen e\textit{jus} \textit{so}\textbf{lí}us.
\item Conféssio ejus super cælum et \textbf{ter}ram:~* et exaltávit cornu pó\textit{pu}\textit{li} \textbf{su}i.
\item Hymnus ómnibus sanctis \textbf{e}jus:~* fíliis Israël, pópulo appropin\textit{quán}\textit{ti} \textbf{si}bi.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 148}
\aa Paix à vous ; ne craignez point ; bénissez Dieu et chantez-le.

\gscore{8_c}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Louez le Seigneur du haut des cieux, *
louez-le dans les hauteurs.

\item Vous, tous ses anges, louez-le, *
louez-le, tous les univers.

\item Louez-le, soleil et lune, *
louez-le, tous les astres de lumière ;

\item Vous, cieux des cieux, louez-le, *
et les eaux des hauteurs des cieux, qu’ils louent le nom du Seigneur.

\item Sur son ordre ils furent créés ; * [il a parlé, et ils furent faits.]

\item C’est lui qui les posa pour toujours *
sous une loi qui ne passera pas.

\item Louez le Seigneur depuis la terre, *
monstres marins, tous les abîmes ;

\item Feu et grêle, neige et brouillard, *
vent d’ouragan qui accomplis sa parole ;

\item Les montagnes et toutes les collines, *
les arbres des vergers, tous les cèdres ;

\item Les bêtes sauvages et tous les troupeaux, *
le reptile et l’oiseau qui vole ;

\item Les rois de la terre et tous les peuples, *
les princes et tous les juges de la terre ;

\item Tous les jeunes gens et jeunes filles, +
les vieillards comme les enfants, qu’ils louent le nom du Seigneur, *
le seul au-dessus de tout nom ;

\item Sur le ciel et sur la terre, sa splendeur : *
il accroît la vigueur de son peuple.

\item Louange de tous ses fidèles, *
des fils d’Israël, le peuple de ses proches !

\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Capitulum}
Quando orábas cum lácrimis, et sepeliébas mórtuos, et derelinquébas prándium tuum, et mórtuos abscondébas per diem in domo tua, et nocte sepeliébas eos, ego óbtuli oratiónem tuam Dómino.
\smallscore{or--deo_gratias_capitulum.gabc}


\switchcolumn

\paragraph{Capitule}
\rubrique{Tob 12 : 12} \capsaut Lorsque tu priais avec larmes, que tu ensevelissais les morts, que tu quittais ton repas et que tu cachais les morts dans ta maison, durant le jour, pour les ensevelir pendant la nuit, j’ai présenté ta prière au Seigneur.\\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

\paragraph{Hymnus}

\gscore{h}

\switchcolumn

\paragraph{Hymne}
\begin{alltt}\normalfont



Pardonnez, ô Christ, à vos petits serviteurs,
Pour lesquels la clémence du Père,
Au tribunal de votre miséricorde
Est demandée sous l’appui de la Vierge.

Viens-nous en aide, ô Archange,
Toi qui nous dis le remède de Dieu,
Chasse la maladie des corps,
Apporte la santé aux âmes.

Et vous bienheureuses phalanges,
Distribuées en neuf chœurs,
Les maux anciens et les présents,
Et les futurs, chassez-les.

\newpage

Enlevez la nation incrédule,
Du territoire des croyants,
Pour que tous en une seule bergerie,
Par un seul pasteur soient régis.

Gloire soit à Dieu le Père,
Et que ceux qu’a rachetés le Fils,
Et qu’a oints le Saint-Esprit,
Il les garde par ses Anges.

Amen.
\end{alltt}

\switchcolumn*

\paragraph{Versiculus}

\smallscore{InConspectu}

\switchcolumn

\paragraph{Versicule}

\vv En présence des Anges, je vous chanterai, ô mon Dieu.

\rr Je me prosternerai en votre saint temple et je louerai votre nom.

\newpage

\switchcolumn*

\paragraph{Canticum Zachariæ}

\gscore{aB}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique de Zacharie}

\aa Je suis l’Ange Raphaël qui me tiens devant le Seigneur ; quant à vous, bénissez le Seigneur et racontez toutes ses merveilles, alléluia.

\gscore{B.gabc}

\switchcolumn*

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedíctus Dóminus, \textbf{De}us \textbf{Is}\textbf{ra}ël:~* quia visitávit, et fecit redemptiónem \textbf{ple}bis \textbf{su}æ:
\item Et eréxit cornu sa\textbf{lú}tis \textbf{no}bis:~* in domo David, \textbf{pú}eri \textbf{su}i.
\item Sicut locútus est per \textbf{os} sanc\textbf{tó}rum,~* qui a sǽculo sunt, prophe\textbf{tá}rum \textbf{e}jus:
\item Salútem ex ini\textbf{mí}cis \textbf{nos}tris,~* et de manu ómnium, \textbf{qui} o\textbf{dé}runt nos.
\item Ad faciéndam misericórdiam cum \textbf{pá}tribus \textbf{nos}tris:~* et memorári testaménti \textbf{su}i \textbf{sanc}ti.
\item Jusjurándum, quod jurávit ad Abraham \textbf{pa}trem \textbf{nos}trum,~* da\textbf{tú}rum se \textbf{no}bis:
\item Ut sine timóre, de manu inimicórum nostrórum \textbf{li}be\textbf{rá}ti,~* servi\textbf{á}mus \textbf{il}li.
\item In sanctitáte, et justítia \textbf{co}ram \textbf{ip}so,~* ómnibus di\textbf{é}bus \textbf{nos}tris.
\item Et tu, puer, Prophéta Altíssi\textbf{mi} vo\textbf{cá}\textbf{be}ris:~* præíbis enim ante fáciem Dómini, paráre \textbf{vi}as \textbf{e}jus:
\item Ad dandam sciéntiam salútis \textbf{ple}bi \textbf{e}jus:~* in remissiónem pecca\textbf{tó}rum e\textbf{ó}rum:
\item Per víscera misericórdiæ \textbf{De}i \textbf{nos}tri:~* in quibus visitávit nos, óri\textbf{ens} ex \textbf{al}to:
\item Illumináre his, qui in ténebris, et in umbra \textbf{mor}tis \textbf{se}dent:~* ad dirigéndos pedes nostros in \textbf{vi}am \textbf{pa}cis.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}
\switchcolumn
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, *
qui visite et rachète son peuple.

\item Il a fait surgir la force qui nous sauve *
dans la maison de David, son serviteur,

\item comme il l'avait dit par la bouche des saints, *
par ses prophètes, depuis les temps anciens :

\item salut qui nous arrache à l'ennemi, *
à la main de tous nos oppresseurs,

\item amour qu'il montre envers nos pères, *
mémoire de son alliance sainte,

\item serment juré à notre père Abraham *
   de nous rendre sans crainte,

\item afin que, délivrés de la main des ennemis, *
 nous le servions dans la justice et la sainteté,
 
\item en sa présence, * tout au long de nos jours.

\item Et toi, petit enfant, tu seras appelé
   prophète du Très-Haut : *
tu marcheras devant, à la face du Seigneur,
   et tu prépareras ses chemins

\item pour donner à son peuple de connaître le salut
par la rémission de ses péchés,

\item grâce à la tendresse, à l'amour de notre Dieu,
quand nous visite l'astre d'en haut,

\item pour illuminer ceux qui habitent les ténèbres
   et l'ombre de la mort, *
pour conduire nos pas
   au chemin de la paix.
\end{enumerate}

\newpage

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

Orémus.\\
Deus, qui beátum Raphaélem Archángelum Tobíæ fámulo tuo cómitem dedísti in via: concéde nobis fámulis tuis; ut eiúsdem semper protegámur custódia et muniámur auxílio.
Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

Prions. \\
Ô Dieu, qui as donné le bienheureux Archange Raphaël comme compagnon de route à ton serviteur Tobie, accorde-nous, à nous tes serviteurs, la grâce d’être toujours protégés et secourus par ce même Archange.
Par Notre Seigneur Jésus Christ, ton Fils, qui vit et règne avec toi et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

~~

\smallscore{or--benedicamus_laudes_iii_classis}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

~~

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

~~

\vv Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

~~

\vv Que par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles trépassés reposent en paix. \\
\rr Amen.

\end{paracol}
\end{document}