\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null\vfill

\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Saint Raphaël Archange\\À Matines}\\~\\
selon l'usage ancien du rite romain}
\end{doublespace}\end{center}

\vfill\newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large S. Raphaëlis Archangeli\\ad Matutinum}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\smallscore{domine_labia_mea}
~~

\switchcolumn

\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Saint Raphaël Archange\\À Matines}\\
selon l'usage ancien du rite romain}
\end{doublespace}\end{center}

~~

~~

\vv Seigneur, ouvre mes lèvres.

\rr Et ma bouche annoncera ta louange.

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*

\paragraph{Invitatorium}

\gscore{i}
\gscore{ip}

\switchcolumn

\paragraph{Invitatoire}

\vfill
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Venez, chantons avec allégresse au Seigneur, jubilons pour Dieu, notre salut.\\
\vfill
\newpage
\null\vfill
Hâtons-nous de nous présenter devant lui avec des louanges et, dans des psaumes célébrons aa gloire.\\
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Parce que le Seigneur est le grand Dieu; le grand Roi au dessus de tous les dieux; parce que le Seigneur ne repoussera pas son peuple; parce que dans sa main sont tous les confins de la terre et que son regard domine les cimes des montagnes.\\
\GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Parce qu'à lui est la mer, et que c'est lui-même qui l'a faite, et que ses mains ont formé le continent.\\
\vfill
\newpage
\null\vfill
\rubrique{(À genoux)} Venez, adorons, prosternons-nous devant Dieu, et pleurons devant le Seigneur qui nous a faits, \rubrique{(Debout)} parce que lui-même est le Seigneur notre Dieu, et que nous sommes son peuple et les brebis de son pâturage.\\
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez pas vos cœurs, comme il arriva à vos pères dans l'exaspération au jour de la tentation dans le désert, alors qu'ils me tentèrent, m'éprouvèrent et virent mes œuvres.\\
\vfill
\newpage
\null\vfill
\GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Pendant quarante ans, j'ai été proche de cette génération et j'ai dit : toujours ils errent de cœur ; et eux, ils n'ont point connu mes voies : et Je leur ai juré dans ma colère, s'ils entreront dans mon repos.\\
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit, comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen.\\
\GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\aa Le Seigneur, Roi des Archanges, \GreSpecial{*} Venez, adorons-le.\\
\vfill
\switchcolumn*

\paragraph{Hymnus}

\gscore{h}

\switchcolumn

\paragraph{Hymne}

\vfill

O Christ, gloire des saints Anges,\\
Du genre humain, Auteur et Rédempteur,\\
Aux heureux sièges des habitants du ciel,\\
Daignez nous faire monter.\\
~\\
Que l’Ange médecin de notre santé,\\
Raphaël, du ciel nous vienne en aide,\\
Guérisse tous les malades et, de la vie,\\
Dirige les actes hésitants.\\
~\\
Que la Vierge, Reine de paix et Mère de lumière,\\
Ainsi que le chœur sacré des Anges\\
Toujours nous assiste, avec la cour royale\\
Du ciel étincelant.\\
~\\
Qu’elle nous fasse ce don, l’heureuse Déité,\\
Du Père et du Fils et tout pareillement\\
Du Saint-Esprit, dont résonne en tous lieux,\\
La gloire en ce monde.\\
Ainsi soit-il.

\vfill

\pagebreak

\switchcolumn*

\subsection{In I Nocturno}

\switchcolumn

\subsection{Premier Nocturne}

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 8}

\gscore{a1_1g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Dómine, \textbf{Dó}minus \textbf{nos}ter,~* quam admirábile est nomen tuum in uni\textit{vér}\textit{sa} \textbf{ter}ra!
\item Quóniam eleváta est magnifi\textbf{cén}tia \textbf{tu}a,~* \textit{su}\textit{per} \textbf{cæ}los.
\item Ex ore infántium et lacténtium perfecísti laudem propter ini\textbf{mí}cos \textbf{tu}os,~* ut déstruas inimícum \textit{et} \textit{ul}\textbf{tó}rem.
\item Quóniam vidébo cælos tuos, ópera digi\textbf{tó}rum tu\textbf{ó}rum:~* lunam et stellas, quæ \textit{tu} \textit{fun}\textbf{dás}ti.
\item Quid est homo quod \textbf{me}mor es \textbf{e}jus?~* aut fílius hóminis, quóniam ví\textit{si}\textit{tas} \textbf{e}um?
\item Minuísti eum paulo minus ab Angelis,~† glória et honóre coro\textbf{nás}ti \textbf{e}um:~* et constituísti eum super ópera mánu\textit{um} \textit{tu}\textbf{á}rum.
\item Omnia subjecísti sub \textbf{pé}dibus \textbf{e}jus,~* oves et boves univérsas: ínsuper et pé\textit{co}\textit{ra} \textbf{cam}pi.
\item Vólucres cæli, et \textbf{pi}sces \textbf{ma}ris,~* qui perámbulant sé\textit{mi}\textit{tas} \textbf{ma}ris.
\item Dómine, \textbf{Dó}minus \textbf{nos}ter,~* quam admirábile est nomen tuum in uni\textit{vér}\textit{sa} \textbf{ter}ra!
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 8}
\aa Tobie étant sorti, trouva un jeune homme portant ceinture et comme tout préparé pour un voyage et, sans savoir que c’était un ange, il le salua.

\gscore{1_g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Ô Seigneur, notre Dieu,~* qu'il est grand ton nom par toute la terre ! 
\item Jusqu'aux cieux, ta splendeur est chantée~†
\item Par la bouche des enfants, des tout-petits: rempart que tu opposes à l'adversaire,~* où l'ennemi se brise en sa révolte.
\item À voir ton ciel, ouvrage de tes doigts,~* la lune et les étoiles que tu fixas,
\item Qu'est-ce que l'homme pour que tu penses à lui,~* le fils d'un homme, que tu en prennes souci ?
\item Tu l'as voulu un peu moindre qu'un dieu,~† le couronnant de gloire et d'honneur;~* tu l'établis sur les œuvres de tes mains,
\item Tu mets toute chose à ses pieds:~* les troupeaux de bœufs et de brebis, et même les bêtes sauvages,
\item Les oiseaux du ciel et les poissons de la mer,~* tout ce qui va son chemin dans les eaux.
\item Ô Seigneur, notre Dieu,~* qu'il est grand ton nom par toute la terre !
\end{enumerate}
\pagebreak
\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 10}

\gscore{a2_2d}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item In Dómino confído:~† quómodo dícitis ánimæ \textbf{me}æ:~* Tránsmigra in montem sic\textit{ut} \textbf{pas}ser?
\item Quóniam ecce peccatóres intendérunt arcum,~† paravérunt sagíttas suas in \textbf{phá}retra,~* ut sagíttent in obscúro rec\textit{tos} \textbf{cor}de.
\item Quóniam quæ perfecísti, destru\textbf{xé}runt:~* justus autem \textit{quid} \textbf{fe}cit?
\item Dóminus in templo sancto \textbf{su}o,~* Dóminus in cælo se\textit{des} \textbf{e}jus.
\item Oculi ejus in páuperem re\textbf{spí}ciunt:~* pálpebræ ejus intérrogant fíli\textit{os} \textbf{hó}\textbf{mi}num.
\item Dóminus intérrogat justum et \textbf{ím}pium:~* qui autem díligit iniquitátem, odit áni\textit{mam} \textbf{su}am.
\item Pluet super peccatóres \textbf{lá}queos:~* ignis, et sulphur, et spíritus procellárum pars cálicis \textit{e}\textbf{ó}rum.
\item Quóniam justus Dóminus, et justítias di\textbf{lé}xit:~* æquitátem vidit vul\textit{tus} \textbf{e}jus.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 10}
\aa L’ange Raphaël, cachant sa personnalité, dit : Je suis Azarias, fils du grand Ananias.

\gscore{2}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Auprès du Seigneur j'ai mon refuge.~† Comment pouvez-vous me dire:~* Oiseaux, fuyez à la montagne !
\item Voici que les méchants tendent l'arc :~† ils ajustent leur flèche à la corde~* pour viser dans l'ombre l'homme au cœur droit.
\item Quand sont ruinées les fondations,~* que peut faire le juste?
\item Mais le Seigneur, dans son temple saint,~* le Seigneur, dans les cieux où il trône, 
\item Garde les yeux ouverts sur le monde.~* Il voit, il scrute les hommes ;
\item Le Seigneur a scruté le juste et le méchant:~* l'ami de la violence, il le hait.
\item Il fera pleuvoir ses fléaux sur les méchants,~† feu et soufre et vent de tempête;~* c'est la coupe qu'ils auront en partage.
\item Vraiment, le Seigneur est juste ;~† il aime toute justice :~* les hommes droits le verront face à face.
\end{enumerate}

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 14}

\gscore{a3_3g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Dómine, quis habitábit in taber\textbf{ná}culo \textbf{tu}o?~* aut quis requiéscet in monte \textbf{sanc}to \textbf{tu}o?
\item Qui ingréditur \textbf{si}ne \textbf{má}\textbf{cu}la,~* et ope\textbf{rá}tur jus\textbf{tí}tiam:
\item Qui lóquitur veritátem in \textbf{cor}de \textbf{su}o,~* qui non egit dolum in \textbf{lin}gua \textbf{su}a:
\item Nec fecit próximo \textbf{su}o \textbf{ma}lum,~* et oppróbrium non accépit advérsus \textbf{pró}ximos \textbf{su}os.
\item Ad níhilum dedúctus est in conspéctu \textbf{e}jus ma\textbf{lí}gnus:~* timéntes autem Dómi\textbf{num} glo\textbf{rí}ficat:
\item Qui jurat próximo suo, \textbf{et} non \textbf{dé}\textbf{ci}pit,~* qui pecúniam suam non dedit ad usúram, et múnera super innocéntem \textbf{non} ac\textbf{cé}pit.
\item Qui \textbf{fa}\textbf{cit} hæc:~* non movébitur \textbf{in} æ\textbf{tér}num.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 14}
\aa Je conduirai ton fils sain et sauf au pays des Mèdes et te le ramènerai de même, alléluia.

\gscore{3_si_g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Seigneur, qui séjournera sous ta tente?~* Qui habitera ta sainte montagne ?
\item Celui qui se conduit parfaitement,~* qui agit avec justice 
\item Et dit la vérité selon son cœur.~* Il met un frein à sa langue,
\item Ne fait pas de tort à son frère~* et n'outrage pas son prochain.
\item À ses yeux, le réprouvé est méprisable~* mais il honore les fidèles du Seigneur.
\item S'il a juré à ses dépens, il ne reprend pas sa parole.~* Il prête son argent sans intérêt,
\item N'accepte rien qui nuise à l'innocent.~* Qui fait ainsi demeure inébranlable.
\end{enumerate}

\switchcolumn*

\versiculusabsolutio
	{Dáta sunt Angelo incénsa multa}
	{Ut adoleret ea ante altáre áureum, quod est ante óculos Domini}
	{Exáudi, Dómine Iesu Christe, preces servórum tuórum, et miserére nobis: Qui cum Patre et Spíritu Sancto vivis et regnas in sǽcula sæculórum}
	{On donna à l’ange beaucoup de parfums}
	{Pour qu’il les brûlât devant l’autel d’or qui est sous les yeux du Seigneur}
	{Exaucez, Seigneur Jésus-Christ, les prières de vos serviteurs, et ayez pitié de nous, vous qui vivez et régnez avec le Père et le Saint-Esprit, dans les siècles des siècles}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{i}}
	{Première lecture}
	{Benedictióne perpétua benedícat nos Pater ætérnus}
	{Que le Père éternel nous bénisse d'une bénédiction perpétuelle}
	{
		De libro Tobíæ

		Vocávit ad se Tobías fílium suum, dixítque ei: Quid póssumus dare viro isti sancto, qui venit tecum?
		Respóndens Tobías, dixit patri suo: Pater, quam mercédem dábimus ei? aut quid dignum póterit esse benefíciis ejus?
		Me duxit et redúxit sanum, pecúniam a Gabélo ipse recépit, uxórem ipse me habére fecit, 
		et dæmónium ab ea ipse compéscuit: gáudium paréntibus ejus fecit, meípsum a devoratióne piscis erípuit, 
		te quoque vidére fecit lumen cæli, et bonis ómnibus per eum repléti sumus. Quid illi ad hæc potérimus dignum dare?
		Sed peto te, pater mi, ut roges eum, si forte dignábitur medietátem de ómnibus quæ alláta sunt, sibi assúmere.
	}
	{	\rubrique{Tob 12 : 1-4}
		
		Tobith appela son fils Tobie et lui dit : « Mon enfant, pense à donner son salaire à ton compagnon de voyage, et ajoute un supplément. »
		Tobie lui répondit : « Père, quelle somme vais-je lui donner comme salaire ? Même si je lui donnais la moitié des biens qu’il a rapportés avec moi, je n’y perdrais pas :
		il m’a ramené ici en bonne santé, il a guéri ma femme, il a rapporté l’argent avec moi, et il t’a guéri. Quelle somme vais-je donc lui donner comme salaire ?
		Mon enfant, reprit Tobith, il est juste qu’il reçoive la moitié de tout ce qu’il a rapporté. »
	}
	{r1}
	{\pagebreak
	\rr En ce temps-là, les prières de tous les deux furent exaucées en la glorieuse présence du Dieu souverain ; \\
	\GreSpecial{*} Et le saint Ange du Seigneur, Raphaël, fut envoyé pour les guérir tous deux, eux dont les prières avaient été présentées au Seigneur en même temps. \\
	\vv Tobie et Sara, en proie à l’affliction, commencèrent à prier avec larmes.\\
	\GreSpecial{*} Et le saint Ange du Seigneur, Raphaël, fut envoyé pour les guérir tous deux, eux dont les prières avaient été présentées au Seigneur en même temps.}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{ii}}
	{Deuxième lecture}
	{Unigénitus Dei Fílius nos benedícere et adjuváre dignétur}
	{Que le Père éternel nous bénisse d'une bénédiction perpétuelle}
	{
		Et vocántes eum, pater scílicet et fílius, tulérunt eum in partem; et rogáre cœpérunt ut dignarétur dimídiam partem ómnium quæ attúlerant, accéptam habére.
		Tunc dixit eis occúlte: Benedícite Deum cæli, et coram ómnibus vivéntibus confitémini ei, quia fecit vobíscum misericórdiam suam.
		Etenim sacraméntum regis abscóndere bonum est, ópera autem Dei reveláre et confitéri honoríficum est.
		Bona est orátio cum jejúnio, et eleemósyna magis quam thesáuros auri recóndere;
		Quóniam eleemósyna a morte líberat, et ipsa est quæ purgat peccáta, et facit inveníre misericórdiam et vitam ætérnam.
		Qui autem fáciunt peccátum et iniquitátem, hostes sunt ánimæ suæ.
		Manifésto ergo vobis veritátem et non abscóndam a vobis occúltum sermónem.
		Quando orábas cum lácrimis, et sepeliébas mórtuos, et derelinquébas prándium tuum, 
		et mórtuos abscondébas per diem in domo tua, et nocte sepeliébas eos, ego óbtuli oratiónem tuam Dómino.
		Et quia accéptus eras Deo, necésse fuit ut tentátio probáret te.
	}
	{	\rubrique{Tob 12 : 5-13}
	
		Tobith appela Raphaël et lui dit : « Accepte comme salaire la moitié de tout ce que tu as rapporté, et va, porte-toi bien ! »
		Alors l’ange les prit tous deux à part et leur dit :
		« Bénissez Dieu et célébrez-le devant tous les vivants pour le bien qu’il vous a fait. Bénissez-le et chantez son nom. 
		Annoncez à tous les hommes les actions de Dieu comme elles le méritent, et n’hésitez pas à le célébrer.
		S’il est bon de tenir cachés les secrets d’un roi, il faut révéler les œuvres de Dieu et les célébrer comme elles le méritent. Faites le bien, et le mal ne vous atteindra pas.
		Mieux vaut prier avec vérité et faire l’aumône avec justice, qu’être riche avec injustice. Mieux vaut faire l’aumône qu’amasser de l’or.
		L’aumône délivre de la mort et purifie de tout péché. Ceux qui font l’aumône seront rassasiés de vie,
		tandis que le pécheur et l’homme injuste sont leurs propres ennemis.
		Je veux vous révéler toute la vérité, sans rien vous cacher. 
		Je viens de vous dire que, s’il est bon de tenir cachés les secrets d’un roi, il faut révéler les œuvres de Dieu comme elles le méritent.
		Eh bien ! Quand tu priais en même temps que Sarra, 
		c’était moi qui présentais votre prière devant la gloire de Dieu, pour qu’il la garde en mémoire, et je faisais de même lorsque tu enterrais les morts.
		Quand tu n’as pas hésité à te lever, à laisser ton repas et à partir enterrer un mort, c’est alors que j’ai été envoyé vers toi pour te mettre à l’épreuve.
	
	}
	{r2}
	{\vfill
	\rr Tobie, étant sorti, trouva un jeune homme magnifique, debout, ceint, et comme prêt à marcher ; il le salua et dit :\\
	\GreSpecial{*} D’où es-tu, bon jeune homme ?\\
	\vv Et, ignorant que ce fût un Ange du Seigneur, il le salua et dit :\\
	\GreSpecial{*} D’où es-tu, bon jeune homme ?
	\vfill}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{iii}}
	{Troisième lecture}
	{Spíritus Sancti grátia illúminet sensus et corda nostra}
	{Que la grâce du Saint-Esprit illumine nos esprits et nos cœurs}
	{
		Et nunc misit me Dóminus ut curárem te, et Saram uxórem fílii tui a dæmónio liberárem;
		Ego enim sum Ráphaël Angelus, unus ex septem qui astámus ante Dóminum.
		Cumque hæc audíssent, turbáti sunt, et treméntes cecidérunt super terram in fáciem suam.
		Dixítque eis Angelus: Pax vobis, nolíte timére.
		Etenim cum essem vobíscum, per voluntátem Dei eram: ipsum benedícite, et cantáte illi.
		Vidébar quidem vobíscum manducáre, et bíbere: sed ego cibo invisíbili, et potu, qui ab homínibus vidéri non potest, utor.
		Tempus est ergo ut revértar ad eum, qui me misit: vos autem benedícite Deum, et narráte ómnia mirabília ejus.
		Et cum hæc dixísset, ab aspéctu eórum ablátus est, et ultra eum vidére non potuérunt.
		Tunc prostráti per horas tres in fáciem, benedixérunt Deum: et exsurgéntes narravérunt ómnia mirabília ejus.
	}
	{	\rubrique{Tob 12 : 14-22}
	
		
		Mais Dieu m’a aussi envoyé pour te guérir, ainsi que Sarra, ta belle-fille.
		Moi, je suis Raphaël, l’un des sept anges qui se tiennent ou se présentent devant la gloire du Seigneur. »
		Les deux hommes furent alors bouleversés et ils tombèrent face contre terre, saisis de crainte.
		Mais Raphaël leur dit : « Ne craignez pas ! La paix soit avec vous ! Bénissez Dieu à jamais !
		Tant que je me suis trouvé avec vous, je n’y étais point par un effet de ma bienveillance, mais par la volonté de Dieu. Bénissez-le donc chaque jour, chantez-lui des hymnes !
		Vous avez cru me voir manger, mais ce que vous avez vu n’était qu’une apparence.
		Et maintenant, bénissez le Seigneur sur la terre ! Célébrez Dieu ! Voici que je remonte auprès de celui qui m’a envoyé. Mettez par écrit tout ce qui vous est arrivé. » 
		Alors l’ange remonta au ciel.
		Ils se relevèrent, mais ils ne pouvaient plus le voir.
		Ils bénirent Dieu, chantèrent pour lui et le célébrèrent pour la grandeur de ses œuvres : un ange de Dieu leur était apparu !
	
	}
	{r3}
	{\vfill
	\rr L’Ange étant entré auprès de Tobie, le salua et dit : Que la joie soit avec vous toujours ;\\
	\GreSpecial{*} Ayez bon courage, dans peu de temps vous serez guéri par Dieu.\\
	\vv Et Tobie répondant, dit : Quelle joie aurai-je, moi qui suis toujours dans les ténèbres, et qui ne vois point la lumière du ciel ?\\
	\GreSpecial{*} Ayez bon courage, dans peu de temps vous serez guéri par Dieu.\\
	\versetGloireAuPere{}\\
	\GreSpecial{*} Ayez bon courage, dans peu de temps vous serez guéri par Dieu.\vfill\newpage}

\subsection{In II Nocturno}

\switchcolumn

\subsection{Deuxième Nocturne}

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 18}

\gscore{a4_4a}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Cæli enárrant gló\textit{ri}\textit{am} \textbf{De}i:~* et ópera mánuum ejus annúntiat firma\textbf{mén}tum.
\item Dies diéi e\textit{rúc}\textit{tat} \textbf{ver}bum,~* et nox nocti índicat sci\textbf{én}tiam.
\item Non sunt loquélæ, ne\textit{que} \textit{ser}\textbf{mó}nes,~* quorum non audiántur voces e\textbf{ó}rum.
\item In omnem terram exívit so\textit{nus} \textit{e}\textbf{ó}rum:~* et in fines orbis terræ verba e\textbf{ó}rum.
\item In sole pósuit taberná\textit{cu}\textit{lum} \textbf{su}um:~* et ipse tamquam sponsus procédens de thálamo \textbf{su}o.
\item Exsultávit ut gigas ad cur\textit{rén}\textit{dam} \textbf{vi}am,~* a summo cælo egréssio \textbf{e}jus.
\item Et occúrsus ejus usque ad \textit{sum}\textit{mum} \textbf{e}jus:~* nec est qui se abscóndat a calóre \textbf{e}jus.
\item Lex Dómini immaculáta, con\textit{vér}\textit{tens} \textbf{á}nimas:~* testimónium Dómini fidéle, sapiéntiam præstans \textbf{pár}vulis.
\item Justítiæ Dómini rectæ, lætifi\textit{cán}\textit{tes} \textbf{cor}da:~* præcéptum Dómini lúcidum illúminans \textbf{ó}culos.
\item Timor Dómini sanctus, pérmanens in sǽ\textit{cu}\textit{lum} \textbf{sǽ}culi:~* judícia Dómini vera, justificáta in semet\textbf{íp}sa.
\item Desiderabília super aurum et lápidem preti\textit{ó}\textit{sum} \textbf{mul}tum:~* et dulcióra super mel et \textbf{fa}vum.
\item Etenim servus tuus cus\textit{tó}\textit{dit} \textbf{e}a,~* in custodiéndis illis retribútio \textbf{mul}ta.
\item Delícta quis intélligit?~† ab occúltis \textit{me}\textit{is} \textbf{mun}da me:~* et ab aliénis parce servo \textbf{tu}o.
\item Si mei non fúerint domináti, tunc immacu\textit{lá}\textit{tus} \textbf{e}ro:~* et emundábor a delícto \textbf{má}ximo.
\item Et erunt ut compláceant elóquia \textit{o}\textit{ris} \textbf{me}i:~* et meditátio cordis mei in conspéctu tuo \textbf{sem}per.
\item Dómine, ad\textit{jú}\textit{tor} \textbf{me}us,~* et redémptor \textbf{me}us.
\item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spirítui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculórum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 18}
\aa Mais l’Ange dit : prends le poisson par les ouïes et tire-le hors de l’eau.

\gscore{4_re_A}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Les cieux proclament la gloire de Dieu,~* le firmament raconte l'ouvrage de ses mains.
\item Le jour au jour en livre le récit~* et la nuit à la nuit en donne connaissance.
\item Pas de paroles dans ce récit,~* pas de voix qui s'entende;
\item Mais sur toute la terre en paraît le message~* et la nouvelle, aux limites du monde.
\item Là, se trouve la demeure du soleil:~* tel un époux, il paraît hors de sa tente,
\item Il s'élance en conquérant joyeux.~* Il paraît où commence le ciel,
\item Il s'en va jusqu'où le ciel s'achève :~* rien n'échappe à son ardeur.
\item La loi du Seigneur est parfaite, qui redonne vie;~* la charte du Seigneur est sûre, qui rend sages les simples.
\item Les préceptes du Seigneur sont droits, ils réjouissent le cœur;~* le commandement du Seigneur est limpide, il clarifie le regard.
\item La crainte qu'il inspire est pure, elle est là pour toujours;~* les décisions du Seigneur sont justes et vraiment équitables:
\item Plus désirables que l'or, qu'une masse d'or fin,~* plus savoureuses que le miel qui coule des rayons.
\item Aussi ton serviteur en est illuminé;~* à les garder, il trouve son profit.
\item Qui peut discerner ses erreurs?~† Purifie-moi de celles qui m'échappent.~* Préserve aussi ton serviteur de l'orgueil: 
\item Qu'il n'ait sur moi aucune emprise.~* Alors je serai sans reproche, pur d'un grand péché.
\item Accueille les paroles de ma bouche,~* le murmure de mon cœur;
\item Qu'ils parviennent devant toi,~* Seigneur, mon rocher, mon défenseur!
\end{enumerate}

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 23}

\gscore{a5_7a}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Dómini est terra, et plenitúdo \textbf{e}jus:~* orbis terrárum, et univérsi qui hábi\textbf{tant} in \textbf{e}o.
\item Quia ipse super mária fundávit \textbf{e}um:~* et super flúmina præpa\textbf{rá}vit \textbf{e}um.
\item Quis ascéndet in montem \textbf{Dó}mini?~* aut quis stabit in loco \textbf{sanc}to \textbf{e}jus?
\item Innocens mánibus et mundo corde,~† qui non accépit in vano ánimam \textbf{su}am,~* nec jurávit in dolo \textbf{pró}ximo \textbf{su}o.
\item Hic accípiet benedictiónem a \textbf{Dó}mino:~* et misericórdiam a Deo, salu\textbf{tá}ri \textbf{su}o.
\item Hæc est generátio quæréntium \textbf{e}um,~* quæréntium fáciem \textbf{De}i \textbf{Ja}cob.
\item Attóllite portas, príncipes, vestras,~† et elevámini, portæ æter\textbf{ná}les:~* et intro\textbf{í}bit Rex \textbf{gló}riæ.
\item Quis est iste Rex glóriæ?~† Dóminus fortis et \textbf{pot}ens:~* Dóminus \textbf{pot}ens in \textbf{prǽ}lio.
\item Attóllite portas, príncipes, vestras,~† et elevámini, portæ æter\textbf{ná}les:~* et intro\textbf{í}bit Rex \textbf{gló}riæ.
\item Quis est iste Rex \textbf{gló}riæ?~* Dóminus virtútum ipse \textbf{est} Rex \textbf{gló}riæ.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 23}
\aa Je te prie, Azarias mon frère, de me dire à quel remède serviront les parties du poisson que tu m’as fait conserver.

\gscore{7_a}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Au Seigneur, le monde et sa richesse,~* la terre et tous ses habitants!
\item C'est lui qui l'a fondée sur les mers~* et la garde inébranlable sur les flots.
\item Qui peut gravir la montagne du Seigneur~* et se tenir dans le lieu saint?
\item L'homme au cœur pur, aux mains innocentes,~† qui ne livre pas son âme aux idoles~* et ne dit pas de faux serments.
\item Il obtient, du Seigneur, la bénédiction,~* et de Dieu son Sauveur, la justice.
\item Voici le peuple de ceux qui le cherchent!~* Voici Jacob qui recherche ta face!
\item Portes, levez vos frontons,~† élevez-vous, portes éternelles:~* qu'il entre, le roi de gloire!
\item Qui est ce roi de gloire?~† C'est le Seigneur, le fort, le vaillant,~* le Seigneur, le vaillant des combats.
\item Portes, levez vos frontons,~† levez-les, portes éternelles:~* qu'il entre, le roi de gloire!
\item Qui donc est ce roi de gloire?~* C'est le Seigneur, Dieu de l'univers ; c'est lui, le roi de gloire.
\end{enumerate}
\newpage
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 33}

\gscore{a6_6f}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedícam Dóminum in om\textit{ni} \textbf{tém}pore:~* semper laus ejus in \textit{o}\textit{re} \textbf{me}o.
\item In Dómino laudábitur áni\textit{ma} \textbf{me}a:~* áudiant mansuéti, \textit{et} \textit{læ}\textbf{tén}tur.
\item Magnificáte Dómi\textit{num} \textbf{me}cum:~* et exaltémus nomen ejus \textit{in} \textit{id}\textbf{íp}sum.
\item Exquisívi Dóminum, et ex\textit{au}\textbf{dí}vit me:~* et ex ómnibus tribulatiónibus meis e\textit{rí}\textit{pu}\textbf{it} me.
\item Accédite ad eum, et illu\textit{mi}\textbf{ná}mini:~* et fácies vestræ non \textit{con}\textit{fun}\textbf{dén}tur.
\item Iste pauper clamávit, et Dóminus exaudí\textit{vit} \textbf{e}um:~* et de ómnibus tribulatiónibus ejus sal\textit{vá}\textit{vit} \textbf{e}um.
\item Immíttet Angelus Dómini in circúitu timénti\textit{um} \textbf{e}um:~* et erí\textit{pi}\textit{et} \textbf{e}os.
\item Gustáte, et vidéte quóniam suávis \textit{est} \textbf{Dó}minus:~* beátus vir, qui spe\textit{rat} \textit{in} \textbf{e}o.
\item Timéte Dóminum, omnes sanc\textit{ti} \textbf{e}jus:~* quóniam non est inópia timén\textit{ti}\textit{bus} \textbf{e}um.
\item Dívites eguérunt et esu\textit{ri}\textbf{é}runt:~* inquiréntes autem Dóminum non minuéntur \textit{om}\textit{ni} \textbf{bo}no.
\item Veníte, fílii, \textit{au}\textbf{dí}te me:~* timórem Dómi\textit{ni} \textit{do}\textbf{cé}bo vos.
\item Quis est homo qui \textit{vult} \textbf{vi}tam:~* díligit dies vi\textit{dé}\textit{re} \textbf{bo}nos?
\item Próhibe linguam tuam \textit{a} \textbf{ma}lo:~* et lábia tua ne lo\textit{quán}\textit{tur} \textbf{do}lum.
\item Divérte a malo, et \textit{fac} \textbf{bo}num:~* inquíre pacem, et persé\textit{que}\textit{re} \textbf{e}am.
\item Oculi Dómini su\textit{per} \textbf{jus}tos:~* et aures ejus in pre\textit{ces} \textit{e}\textbf{ó}rum.
\item Vultus autem Dómini super facién\textit{tes} \textbf{ma}la:~* ut perdat de terra memóri\textit{am} \textit{e}\textbf{ó}rum.
\item Clamavérunt justi, et Dóminus exaudí\textit{vit} \textbf{e}os:~* et ex ómnibus tribulatiónibus eórum libe\textit{rá}\textit{vit} \textbf{e}os.
\item Juxta est Dóminus iis, qui tribuláto \textit{sunt} \textbf{cor}de:~* et húmiles spíri\textit{tu} \textit{sal}\textbf{vá}bit.
\item Multæ tribulatiónes \textit{jus}\textbf{tó}rum:~* et de ómnibus his liberábit \textit{e}\textit{os} \textbf{Dó}minus.
\item Custódit Dóminus ómnia ossa \textit{e}\textbf{ó}rum:~* unum ex his non \textit{con}\textit{te}\textbf{ré}tur.
\item Mors peccató\textit{rum} \textbf{pés}sima:~* et qui odérunt jus\textit{tum}, \textit{de}\textbf{lín}quent.
\item Rédimet Dóminus ánimas servórum \textit{su}\textbf{ó}rum:~* et non delínquent omnes qui spe\textit{rant} \textit{in} \textbf{e}o.
\item Glória Patri, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 33}
\aa Ce sont les yeux que le fiel guérit ; quant au cœur et au foie, ils ont la vertu de chasser l’emprise du diable.

\gscore{6_lib}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Je bénirai le Seigneur en tout temps,~* sa louange sans cesse à mes lèvres.
\item Je me glorifierai dans le Seigneur:~* que les pauvres m'entendent et soient en fête!
\item Magnifiez avec moi le Seigneur,~* exaltons tous ensemble son nom.
\item Je cherche le Seigneur, il me répond:~* de toutes mes frayeurs, il me délivre.
\item Qui regarde vers lui resplendira,~* sans ombre ni trouble au visage.
\item Un pauvre crie; le Seigneur entend:~* il le sauve de toutes ses angoisses.
\item L'ange du Seigneur campe à l'entour~* pour libérer ceux qui le craignent.
\item Goûtez et voyez: le Seigneur est bon!~* Heureux qui trouve en lui son refuge!
\item Saints du Seigneur, adorez-le:~* rien ne manque à ceux qui le craignent.
\item Des riches ont tout perdu, ils ont faim;~* qui cherche le Seigneur ne manquera d'aucun bien.
\item Venez, mes fils, écoutez-moi,~* que je vous enseigne la crainte du Seigneur.
\item Qui donc aime la vie~* et désire les jours où il verra le bonheur ?
\item Garde ta langue du mal~* et tes lèvres des paroles perfides.
\item Évite le mal, fais ce qui est bien,~* poursuis la paix, recherche-la.
\item Le Seigneur regarde les justes,~* il écoute, attentif à leurs cris.
\item Le Seigneur affronte les méchants~* pour effacer de la terre leur mémoire.
\item Le Seigneur entend ceux qui l'appellent:~* de toutes leurs angoisses, il les délivre.
\item Il est proche du coeur brisé,~* il sauve l'esprit abattu.
\item Malheur sur malheur pour le juste,~* mais le Seigneur chaque fois le délivre.
\item Il veille sur chacun de ses os:~* pas un ne sera brisé.
\item Le mal tuera les méchants;~* ils seront châtiés d'avoir haï le juste.
\item Le Seigneur rachètera ses serviteurs:~* pas de châtiment pour qui trouve en lui son refuge.
\end{enumerate}

\switchcolumn*

\versiculusabsolutio
	{Ascéndit fumus arómatum in conspéctu Dómini}
	{De manu Angeli}
	{Ipsíus píetas et misericórdia nos ádjuvet, qui cum Patre et Spíritu Sancto vivit et regnat in sǽcula sæculórum}
	{La fumée des parfums monta en présence du Seigneur}
	{De la main de l’ange}
	{Qu'il nous secoure par sa bonté et sa miséricorde, celui qui, avec le Père et le Saint-Esprit, vit et règne dans les siècles des siècles}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{iv}}
	{Quatrième lecture}
	{Deus Pater omnípotens sit nobis propítius et clemens}
	{Que Dieu le Père tout-puissant soit pour nous propice et plein de clémence}
	{
		Sermo Sancti Bonaventuræ Epíscopi
		
		Ráphaël interpretátur medicina Dei. Et debémus notare quod eductio a malo est per tria beneficia, a Raphaéle nobis colláta medicante nos. Educit ergo nos Ráphaël médicus ab infirmitáte animi, inducéndo nos ad amaritúdinem contritiónis; unde in Tobía dicit Ráphaël: Ubi introíeris domum tuam, lini super óculos ejus ex felle. Sic fecit, et vidit. Quare Ráphaël non pótuit ipse fácere? Quia Angelus non dat compunctiónem, sed osténdit viam. Per fel intellígitur amaritúdo contritiónis, quæ sanat óculos interioris mentis; Psalmus: Qui sanat contritos corde. Hoc est optimum collyrium. In Júdicum secundo dícitur quod Angelus ascéndit ad locum fléntium, et dixit pópulo: Eduxi vos de terra Ægypti, feci vobis tot et tanta bona; et flevit omnis pópulus, ita ut locus ille appellarétur locus fléntium. Caríssimi, Angeli tota die narrant nobis benefícia Dei, et reducunt ea nobis ad memóriam: Quis est qui te creávit, qui te redémit? Quid fecísti, quem offendísti? Hoc si consideráveris, nullum habes remédium nisi flere.
		
	}
	{
		\rubrique{Cinquième sermon sur les Saint Anages}
		
		Sermon de saint Bonaventure, Évêque.
		
		Le nom de Raphaël veut dire médecine de Dieu. Et nous devons remarquer qu’on peut être retiré du mal par trois bienfaits que saint Raphaël nous accorde quand il nous guérit. D’abord Raphaël, le médecin céleste, nous arrache à l’infirmité spirituelle en nous amenant à l’amertume salutaire de la contrition, à laquelle se rapporte ce que Raphaël dit à Tobie : Dès que tu seras entré dans ta maison, oins ses yeux avec du fiel. Il le fit et son père recouvra la vue. Pourquoi ne dut-ce point être Raphaël lui-même qui fit cette onction ? Parce qu’un Ange ne donne point la componction ; son rôle est d’en montrer la voie. En ce fiel nous voyons donc l’image de l’amertume de la contrition, laquelle rend sains les yeux intérieurs de l’âme ; un psaume nous dit : « Il guérit ceux qui sont contrits de cœur. » Cette contrition est un collyre excellent. Au deuxième chapitre du livre des Juges, il est raconté que l’Ange monta auprès de ceux qui versaient des larmes et dit au peuple : « Je vous ai retirés de la terre d’Egypte ; j’ai accompli pour vous tant et tant de choses bonnes, et tout 1e peuple pleura de telle sorte que ce lieu fut appelé le lieu de ceux qui pleurent. »Mes très chers, les Anges nous parlent tout le long du jour des bienfaits de Dieu et nous les remettent en mémoire : Ils semblent nous dire : Qui t’a créé ? Qui t’a racheté ? Qu’as tu fait ? Qu’as-tu offensé ? Or, si nous nous arrêtons à considérer ce qui en est, nous ne trouverons d’autre remède que de pleurer.
	}
	{r4}
	{\pagebreak
	\rr Tobie demande à l’Ange : De quelle maison, ou de quelle tribu es-tu ? L’Ange répondant, dit :\\
	\GreSpecial{*} Je suis Azarias, fils du grand Ananias.\\
	\vv Est-ce la race du mercenaire que vous cherchez, ou bien le mercenaire lui-même qui doit conduire votre fils. Mais, de peur que je ne vous rende inquiet :\\
	\GreSpecial{*} Je suis Azarias, fils du grand Ananias.}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{v}}
	{Cinquième lecture}
	{Christus perpétuæ det nobis gáudia vitæ}
	{Que le Christ nous donne les joies de l'éternelle vie}
	{
		Secundo Ráphaël edúcit de servitute diaboli, persuadéndo nobis memóriam passiónis Christi; in cujus figuram dictum est Tobíæ sexto: Cordis ejus particulam si super carbónes ponas, fumus ejus éxtricat omne genus dæmoniórum. Dícitur Tobíæ octavo quod pósuit Tobías particulam cordis super carbónes, et Ráphaël religávit dæmónium in desérto superioris Ægypti. Quid est hoc? Non poterat Ráphaël religare dæmónium nisi ponerétur cor super carbónes? Numquid cor piscis dabat Angelo tantam virtútem? Nequaquam! Nihil posset, nisi ibi mystérium esset. In hoc enim nobis datur intelligi quod nihil est quod ita nos líberet hódie a servitute diaboli sicut passio Christi, quæ processit ex radíce cordis sive caritátis. Cor enim fons est caloris cunctæ vitæ. Si ergo Cor Christi, hoc est passiónem quam sustinuit, procedéntem ex radíce caritátis et fonte caloris, ponas super carbónes, hoc est super inflammatam memóriam; statim dæmon religábitur, ut tibi nocére non possit.
	}
	{
		Secondement, saint Raphaël nous arrache à la servitude du diable, quand il fait pénétrer en nous le souvenir de la passion du Christ en figure de laquelle il est dit au sixième chapitre de Tobie : Si tu mets une parcelle de son cœur sur des charbons ardents, la fumée qui s’en dégagera mettra en fuite la race des démons. En effet, Raphaël relégua le démon dans un désert de la haute Egypte. Qu’est ceci ? Raphaël n’aurait pu éloigner le démon s’il n’avait mis le cœur sur des charbons ardents ? Est-ce le cœur d’un poisson qui donnait à l’Ange tant de pouvoir ? Nullement. Il serait demeuré sans aucune vertu s’il n’y avait eu ici un mystère. Par ce fait il nous est donné à entendre que rien aujourd’hui ne nous délivre de la servitude du diable comme la passion du Christ, et que cette passion procède de son cœur comme d’une racine, c’est-à-dire qu’elle est le fruit de son amour. Le cœur est en effet la source de toute notre chaleur vitale. Si donc tu mets le Cœur du Christ, c’est-à-dire la passion qu’il a soufferte et dont la racine est la charité, la source son ardeur, si tu mets ce Cœur divin sur des charbons en le rappelant à ta mémoire et que ton âme s’enflamme, aussitôt le démon sera éloigné, de sorte qu’il ne pourra te nuire.
	}
	{r5}
	{\newpage
	\rr Tobie sortit pour laver ses pieds, et voilà qu’un poisson énorme sortit pour le dévorer ; épouvanté, il cria d’une voix forte, disant : Seigneur, il s’élance sur moi ! Et l’ange lui dit : Saisis-le par les ouïes, et tire-le à toi :\\
	\GreSpecial{*} Éventre ce poisson, et réserve t’en le cœur, le fiel et le foie, parce que ces choses sont nécessaires pour des remèdes utiles.\\
	\vv Tobie tira le poisson à terre, et le poisson commença à palpiter à ses pieds. Alors l’Ange lui dit :\\
	\GreSpecial{*} Éventre ce poisson, et réserve t’en le cœur, le fiel et le foie, parce que ces choses sont nécessaires pour des remèdes utiles.}
	
\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{vi}}
	{Sixième lecture}
	{Ignem sui amóris accéndat Deus in córdibus nostris}
	{Que Dieu daigne allumer dans nos cœurs le feu de son amour}
	{
		Tertio liberat nos a contrarietáte Dei, quam incurrimus per offensam Dei, et hoc inducéndo nos ad instantiam oratiónis; et hoc est quod dixit angelus Ráphaël Tobíæ duodecimo: Quando orabas cum lácrimis, ego óbtuli oratiónem tuam Dómino. Ipsi enim Angeli reconciliant nos Deo, quantum possunt. Accusatores nostri coram Deo sunt dæmones. Angeli autem excusant nos, quando ófferunt oratiónes nostras, ad quas devote faciendas nos inducunt; Apocalypsis octavo: Ascéndit fumus arómatum in conspéctu Dómini de manu Angeli. Arómata ista suáviter redoléntia sunt oratiónes Sanctórum. Vis placare Deum, quem offendísti? Ora devote. Offérunt Deo oratiónem tuam, ut te Deo reconcilient. Dícitur in Luca quod Christus, factus in agonía, prolixius orabat, et appáruit Angelus Dómini confortans eum. Et hoc totum factum est propter nos, quia non indiguit confortatióne sua, sed ut ostenderétur quod libenter assistunt devote orántibus, et libenter juvant eos et ipsos confortant, et oratiónes eórum Deo ófferunt. - Festum sancti Ráphaëlis Archangeli Benedíctus Papa décimus quintus ad universam Ecclésiam extendit.
	}
	{
		Troisièmement l’Archange Raphaël nous délivre de la peine de nous trouver en opposition avec Dieu, peine que nous encourons en offensant ce Dieu ; il nous en délivre quand il nous amène à prier avec instance ; et à ceci je rapporte ce que l’Ange Raphaël dit à Tobie au douzième chapitre : Quand tu priais avec larmes, moi j’ai offert ton oraison au Seigneur. Les Anges nous réconcilient avec Dieu, dans la mesure où ils le peuvent. Nos accusateurs devant Dieu, ce sont les démons. Quant aux Anges, ils nous excusent, lorsqu’ils offrent nos prières, ces prières qu’ils nous ont porté à faire dévotement. On lit au huitième chapitre de l’Apocalypse : « La fumée des parfums s’éleva de la main de l’Ange en présence du Seigneur ». Ces parfums se consumant suavement sont les prières des Saints. Veux-tu plaire au Dieu que tu as offensé ? Prie dévotement. Ils offrent à Dieu ta prière pour te réconcilier avec lui. Il est dit en saint Luc que le Christ étant tombé en agonie priait plus instamment et qu’un Ange de Dieu lui apparut le fortifiant. Tout cela s’est accompli en notre faveur, car le Sauveur n’avait point besoin d’être fortifié par un messager céleste ; mais il en a été ainsi pour montrer que les Anges assistent volontiers ceux qui prient avec piété et volontiers les aident ; ils les fortifient et offrent leurs oraisons à Dieu. Le Pape Benoît XV a étendu à l’Église universelle la fête de saint Raphaël, archange.
	}
	{r6}
	{\vfill
	\rr Dès que tu seras entré dans ta maison, dit l’Ange Raphaël à Tobie, aussitôt adore le Seigneur ton Dieu, et, lui rendant grâces, approche de ton père, et embrasse-le :\\
	\GreSpecial{*} Et aussitôt, frotte ses yeux avec ce fiel de poisson que tu portes avec toi ; car sache qu’à l’instant les yeux de ton père s’ouvriront, et que ton père verra la lumière du ciel, et qu’à ton aspect il se réjouira.\\
	\vv Prends avec toi de ce fiel du poisson, car il te sera nécessaire.\\
	\GreSpecial{*} Et aussitôt, frotte ses yeux avec ce fiel de poisson que tu portes avec toi ; car sache qu’à l’instant les yeux de ton père s’ouvriront, et que ton père verra la lumière du ciel, et qu’à ton aspect il se réjouira.\\
	\versetGloireAuPere{}\\
	\GreSpecial{*} Et aussitôt, frotte ses yeux avec ce fiel de poisson que tu portes avec toi ; car sache qu’à l’instant les yeux de ton père s’ouvriront, et que ton père verra la lumière du ciel, et qu’à ton aspect il se réjouira.\vfill\newpage\null\newpage}

\subsection{In III Nocturno}

\switchcolumn

\subsection{Troisième Nocturne}

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 95}

\gscore{a7_7c2}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Cantáte Dómino \textbf{cán}ticum \textbf{no}vum:~* cantáte Dómino, \textbf{om}nis \textbf{ter}ra.
\item Cantáte Dómino, et benedícite \textbf{nó}mini \textbf{e}jus:~* annuntiáte de die in diem salu\textbf{tá}re \textbf{e}jus.
\item Annuntiáte inter gentes \textbf{gló}riam \textbf{e}jus,~* in ómnibus pópulis mira\textbf{bí}lia \textbf{e}jus.
\item Quóniam magnus Dóminus, et lau\textbf{dá}bilis \textbf{ni}mis:~* terríbilis est super \textbf{om}nes \textbf{de}os.
\item Quóniam omnes dii Génti\textbf{um} dæ\textbf{mó}nia:~* Dóminus autem \textbf{cæ}los \textbf{fe}cit.
\item Conféssio, et pulchritúdo in con\textbf{spéc}tu \textbf{e}jus:~* sanctimónia et magnificéntia in sanctificati\textbf{ó}ne \textbf{e}jus.
\item Afférte Dómino, pátriæ Géntium,~† afférte Dómino glóriam \textbf{et} ho\textbf{nó}rem:~* afférte Dómino glóriam \textbf{nó}mini \textbf{e}jus.
\item Tóllite hóstias, et introíte in \textbf{á}tria \textbf{e}jus:~* adoráte Dóminum in átrio \textbf{sanc}to \textbf{e}jus.
\item Commoveátur a fácie ejus uni\textbf{vér}sa \textbf{ter}ra:~* dícite in Géntibus quia Dómi\textbf{nus} re\textbf{gná}vit.
\item Etenim corréxit orbem terræ qui non \textbf{com}mo\textbf{vé}bitur:~* judicábit pópulos in \textbf{æ}qui\textbf{tá}te.
\item Læténtur cæli, et exsúltet terra:~† commoveátur mare et pleni\textbf{tú}do \textbf{e}jus:~* gaudébunt campi, et ómnia \textbf{quæ} in \textbf{e}is sunt.
\item Tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum a fácie Dómini, \textbf{qui}a \textbf{ve}nit:~* quóniam venit judi\textbf{cá}re \textbf{ter}ram.
\item Judicábit orbem terræ in \textbf{æ}qui\textbf{tá}te,~* et pópulos in veri\textbf{tá}te \textbf{su}a.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 95}
\aa Voici Sara la fille de Raguël ; celle qui te sera donnée en mariage, et tout son bien avec elle.

\gscore{7_c2}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Chantez au Seigneur un chant nouveau,~* chantez au Seigneur, terre entière,
\item Chantez au Seigneur et bénissez son nom!~* De jour en jour, proclamez son salut,
\item Racontez à tous les peuples sa gloire,~* à toutes les nations ses merveilles!
\item Il est grand, le Seigneur, hautement loué,~* redoutable au-dessus de tous les dieux:
\item Néant, tous les dieux des nations!~* Lui, le Seigneur, a fait les cieux:
\item Devant lui, splendeur et majesté,~* dans son sanctuaire, puissance et beauté.
\item Rendez au Seigneur, familles des peuples,~† rendez au Seigneur la gloire et la puissance,~* rendez au Seigneur la gloire de son nom.
\item Apportez votre offrande, entrez dans ses parvis,~* adorez le Seigneur, éblouissant de sainteté : 
\item Tremblez devant lui, terre entière.~* Allez dire aux nations : « Le Seigneur est roi ! » 
\item Le monde, inébranlable, tient bon.~* Il gouverne les peuples avec droiture.
\item Joie au ciel! Exulte la terre!~† Les masses de la mer mugissent,~* la campagne tout entière est en fête. 
\item Les arbres des forêts dansent de joie~† devant la face du Seigneur, car il vient,~* car il vient pour juger la terre.
\item Il jugera le monde avec justice,~* et les peuples selon sa vérité !
\end{enumerate}
\pagebreak
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 96}

\gscore{a8_8g}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Dóminus regnávit exsúltet \textbf{ter}ra:~* læténtur ín\textit{su}\textit{læ} \textbf{mul}tæ.
\item Nubes, et calígo in circúitu \textbf{e}jus:~* justítia, et judícium corréctio \textit{se}\textit{dis} \textbf{e}jus.
\item Ignis ante ipsum præ\textbf{cé}det:~* et inflammábit in circúitu ini\textit{mí}\textit{cos} \textbf{e}jus.
\item Illuxérunt fúlgura ejus orbi \textbf{ter}ræ:~* vidit et commó\textit{ta} \textit{est} \textbf{ter}ra.
\item Montes, sicut cera fluxérunt a fácie \textbf{Dó}mini:~* a fácie Dómini \textit{om}\textit{nis} \textbf{ter}ra.
\item Annuntiavérunt cæli justítiam \textbf{e}jus:~* et vidérunt omnes pópuli gló\textit{ri}\textit{am} \textbf{e}jus.
\item Confundántur omnes, qui adórant sculp\textbf{tí}lia:~* et qui gloriántur in simu\textit{lá}\textit{cris} \textbf{su}is.
\item Adoráte eum, omnes Angeli \textbf{e}jus:~* audívit, et lætá\textit{ta} \textit{est} \textbf{Si}on.
\item Et exsultavérunt fíliæ \textbf{Ju}dæ:~* propter judícia \textit{tu}\textit{a}, \textbf{Dó}mine:
\item Quóniam tu Dóminus Altíssimus super omnem \textbf{ter}ram:~* nimis exaltátus es super \textit{om}\textit{nes} \textbf{de}os.
\item Qui dilígitis Dóminum, odíte \textbf{ma}lum:~* custódit Dóminus ánimas sanctórum suórum, de manu peccatóris libe\textit{rá}\textit{bit} \textbf{e}os.
\item Lux orta est \textbf{jus}to,~* et rectis cor\textit{de} \textit{læ}\textbf{tí}tia.
\item Lætámini, justi in \textbf{Dó}mino:~* et confitémini memóriæ sanctificati\textit{ó}\textit{nis} \textbf{e}jus.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 96}
\aa Elle a eu sept maris que le démon a étouffés ; je crains que même chose ne m’arrive.

\gscore{8_G}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Le Seigneur est roi! Exulte la terre!~* Joie pour les îles sans nombre!
\item Ténèbre et nuée l'entourent,~* justice et droit sont l'appui de son trône.
\item Devant lui s'avance un feu~* qui consume alentour ses ennemis.
\item Quand ses éclairs illuminèrent le monde,~* la terre le vit et s'affola;
\item Les montagnes fondaient comme cire devant le Seigneur,~* devant le Maître de toute la terre.
\item Les cieux ont proclamé sa justice,~* et tous les peuples ont vu sa gloire.
\item Honte aux serviteurs d'idoles~* qui se vantent de vanités! 
\item À genoux devant lui, tous les dieux !~* Pour Sion qui entend, grande joie!
\item Les villes de Juda exultent~* devant tes jugements, Seigneur!
\item Tu es, Seigneur, le Très-Haut sur toute la terre:~* tu domines de haut tous les dieux.
\item Haïssez le mal, vous qui aimez le Seigneur,~† car il garde la vie de ses fidèles~* et les arrache aux mains des impies.
\item Une lumière est semée pour le juste,~* et pour le coeur simple, une joie.
\item Que le Seigneur soit votre joie, hommes justes;~* rendez grâce en rappelant son nom très saint.
\end{enumerate}
\pagebreak
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 102}

\gscore{a9_1d-}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Bénedic, ánima \textbf{me}a, \textbf{Dó}mino:~* et ómnia, quæ intra me sunt, nómini \textit{sanc}\textit{to} \textbf{e}jus.
\item Bénedic, ánima \textbf{me}a, \textbf{Dó}mino:~* et noli oblivísci omnes retributi\textit{ó}\textit{nes} \textbf{e}jus.
\item Qui propitiátur ómnibus iniqui\textbf{tá}tibus \textbf{tu}is:~* qui sanat omnes infirmi\textit{tá}\textit{tes} \textbf{tu}as.
\item Qui rédimit de intéritu \textbf{vi}tam \textbf{tu}am:~* qui corónat te in misericórdia et mise\textit{ra}\textit{ti}\textbf{ó}nibus.
\item Qui replet in bonis desi\textbf{dé}rium \textbf{tu}um:~* renovábitur ut áquilæ ju\textit{vén}\textit{tus} \textbf{tu}a.
\item Fáciens miseri\textbf{cór}dias \textbf{Dó}minus:~* et judícium ómnibus injúriam \textit{pa}\textit{ti}\textbf{én}tibus.
\item Notas fecit vias \textbf{su}as \textbf{Mó}ysi,~* fíliis Israël volun\textit{tá}\textit{tes} \textbf{su}as.
\item Miserátor, et mi\textbf{sé}ricors \textbf{Dó}minus:~* longánimis et mul\textit{tum} \textit{mi}\textbf{sé}ricors.
\item Non in perpétuum \textbf{i}ra\textbf{scé}tur:~* neque in ætérnum \textit{com}\textit{mi}\textbf{ná}bitur.
\item Non secúndum peccáta nostra \textbf{fe}cit \textbf{no}bis:~* neque secúndum iniquitátes nostras retrí\textit{bu}\textit{it} \textbf{no}bis.
\item Quóniam secúndum altitúdinem \textbf{cæ}li a \textbf{ter}ra:~* corroborávit misericórdiam suam su\textit{per} \textit{ti}\textbf{mén}tes se.
\item Quantum distat ortus ab \textbf{oc}ci\textbf{dén}te:~* longe fecit a nobis iniqui\textit{tá}\textit{tes} \textbf{nos}tras.
\item Quómodo miserétur pater filiórum,~† misértus est Dóminus ti\textbf{mén}ti\textbf{bus} se:~* quóniam ipse cognóvit fig\textit{mén}\textit{tum} \textbf{nos}trum.
\item Recordátus est quóniam pulvis sumus:~† homo, sicut fœnum \textbf{di}es \textbf{e}jus,~* tamquam flos agri sic \textit{ef}\textit{flo}\textbf{ré}bit.
\item Quóniam spíritus pertransíbit in illo, et \textbf{non} sub\textbf{sís}tet:~* et non cognóscet ámplius \textit{lo}\textit{cum} \textbf{su}um.
\item Misericórdia autem Dómini \textbf{ab} æ\textbf{tér}no,~* et usque in ætérnum super ti\textit{mén}\textit{tes} \textbf{e}um.
\item Et justítia illíus in fílios \textbf{fi}li\textbf{ó}rum,~* his qui servant testa\textit{mén}\textit{tum} \textbf{e}jus.
\item Et mémores sunt manda\textbf{tó}rum ip\textbf{sí}us,~* ad faci\textit{én}\textit{dum} \textbf{e}a.
\item Dóminus in cælo parávit \textbf{se}dem \textbf{su}am:~* et regnum ipsíus ómnibus \textit{do}\textit{mi}\textbf{ná}bitur.
\item Benedícite Dómino, omnes Angeli ejus:~† poténtes virtúte, faciéntes \textbf{ver}bum il\textbf{lí}us,~* ad audiéndam vocem ser\textit{mó}\textit{num} \textbf{e}jus.
\item Benedícite Dómino, omnes vir\textbf{tú}tes \textbf{e}jus:~* minístri ejus, qui fácitis volun\textit{tá}\textit{tem} \textbf{e}jus.
\item Benedícite Dómino, ómnia ópera ejus:~† in omni loco dominati\textbf{ó}nis \textbf{e}jus,~* bénedic, ánima \textit{me}\textit{a}, \textbf{Dó}mino.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 102}
\aa Pendant trois jours, tu vaqueras à la prière avec ton épouse, pour qu’en la postérité d’Abraham, tu obtiennes des fils en bénédiction.

\gscore{1_D-}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Bénis le Seigneur, ô mon âme,~* bénis son nom très saint, tout mon être!
\item Bénis le Seigneur, ô mon âme,~* n'oublie aucun de ses bienfaits!
\item Car il pardonne toutes tes offenses~* et te guérit de toute maladie;
\item Il réclame ta vie à la tombe~* et te couronne d'amour et de tendresse;
\item Il comble de biens tes vieux jours:~* tu renouvelles, comme l'aigle, ta jeunesse.
\item Le Seigneur fait œuvre de justice,~* il défend le droit des opprimés.
\item Il révèle ses desseins à Moïse,~* aux enfants d'Israël ses hauts faits.
\item Le Seigneur est tendresse et pitié,~* lent à la colère et plein d'amour;
\item Il n'est pas pour toujours en procès,~* ne maintient pas sans fin ses reproches;
\item Il n'agit pas envers nous selon nos fautes,~* ne nous rend pas selon nos offenses.
\item Comme le ciel domine la terre,~* fort est son amour pour qui le craint;
\item Aussi loin qu'est l'orient de l'occident,~* il met loin de nous nos péchés;
\item Comme la tendresse du père pour ses fils,~† la tendresse du Seigneur pour qui le craint!~* Il sait de quoi nous sommes pétris,
\item Il se souvient que nous sommes poussière.~† L'homme, ses jours sont comme l'herbe;~* comme la fleur des champs, il fleurit:
\item Dès que souffle le vent, il n'est plus, même la place où il était l'ignore.
\item Mais l'amour du Seigneur, sur ceux qui le craignent,~* est de toujours à toujours,
\item Et sa justice pour les enfants de leurs enfants, ~*pour ceux qui gardent son alliance
\item Et se souviennent d'accomplir ses volontés.~†
\item Le Seigneur a son trône dans les cieux:~* sa royauté s'étend sur l'univers.
\item Messagers du Seigneur, bénissez-le,~† invincibles porteurs de ses ordres,~* attentifs au son de sa parole!
\item Bénissez-le, armées du Seigneur,~* serviteurs qui exécutez ses désirs!
\item Toutes les œuvres du Seigneur, bénissez-le,~† sur toute l'étendue de son empire!~* Bénis le Seigneur, ô mon âme!
\end{enumerate}
\vspace{5.5cm}
\switchcolumn*

\versiculusabsolutio
	{Apprehéndit Angelus Ráphaël dæmónium}
	{Et religávit illud in desérto superióris Ægýpti}
	{A vínculis peccatórum nostrórum absólvat nos omnípotens et miséricors Dóminus}
	{L’Ange Raphaël saisit le démon}
	{Et il le lia dans le désert de la haute Ëgypte}
	{Que le Dieu tout-puissant et miséricordieux daigne nous délivrer des liens de nos péchés}

\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{vii}}
	{Septième lecture}
	{Evangélica léctio sit nobis salus et protéctio}
	{Que la lecture du saint Evangile nous soit salut et protection}
	{
		Léctio sancti Evangélii secúndum Joánnem
		
		In illo témpore: Erat dies festus Judæórum, et ascéndit Jesus Jerosolymam. Et réliqua.
		
		Homilía sancti Joánnis Chrysóstomi

		Quis hic curatiónis modus? quale mystérium subindicátur? Neque enim sine causa hæc scripta sunt; sed futura nobis quasi in figura et imagine describit, ne, si res stupenda accideret inexspéctata, auditórum multórum fidem aliquátenus labefactáret. Quænam ígitur hæc descriptio? Futurum baptisma dandum erat, plenum virtúte et grátia maxima, baptisma, quod peccáta ómnia ablúeret, quod ex mórtuis vivos redderet. Hæc ergo ut in imagine depingúntur in piscina et in aliis multis. Et primo quidem aquam dedit, quæ córporum máculas ablúeret, sordesque non veras, sed tales existimátas, ex funere nempe, ex lepra, et similes; multaque vidére est eádem de causa in veteri lege per aquam mundata.
	}
	{
		\rubrique{Jean 5 : 1-4}
		
		En ce temps-là, il y eut une fête juive, et Jésus monta à Jérusalem.
		Or, à Jérusalem, près de la porte des Brebis, il existe une piscine qu’on appelle en hébreu Bethzatha. Elle a cinq colonnades,
		sous lesquelles étaient couchés une foule de malades, aveugles, boiteux et impotents.
		Ils attendaient le mouvement de l'eau.
		Car un ange descendait de temps en temps dans la piscine et agitait l'eau;
		celui dont qui y entrait le premier après que l'eau eût été agitée guérissait,
		de quelque maladie qu'il fût atteint.
		
		Homélie de saint Jean Chrysostome, Évêque.
		
		\rubrique{Homélie 36 sur l'évangile de Jean, n°1}
		
		En ce passage de l’Évangile rapportant le miracle opéré en faveur du paralytique qui attendait le passage de l’ange près de la piscine appelée en hébreu Bethsaïde, à quel mode de guérison est-il fait allusion ? Quel mystère nous semble indiqué sous l’écorce du fait historique ? Les détails de ce fait n’ont pas été consignés sans motif, mais saint Jean nous annonce comme par une figure et une image ce qui devait s’accomplir dans la suite, de peur que si (la prédication) d’une chose aussi surprenante (qu’un baptême régénérateur) arrivait sans être aucunement attendue, la foi de beaucoup d’auditeurs ne fût jusqu’à un certain point ébranlée. Que signifie donc cette narration ? Elle prédit le baptême qui devait être conféré plus tard, plein de vertu et d’une grâce immense ; le baptême qui allait laver tous les péchés et rendre des morts à la vie. C’est donc le baptême qui est figuré par la piscine et plusieurs autres symboles. Parmi ceux-ci, le Seigneur a d’abord donné l’eau qui lave les taches corporelles et purifie les souillures, non réelles mais réputées telles provenant de funérailles, de lèpre et d’autres causes. Sous l’ancienne loi, il fallait en bien des circonstances, se purifier par l’eau.
	}
	{r7}
	{\rr Bénissez le Dieu du ciel, dit l’Ange Raphaël, et rendez-lui gloire devant tous les vivants :\\
	\GreSpecial{*} Parce qu’il a exercé envers vous sa miséricorde.\\
	\vv Bénissez-le et chantez-le, et racontez toutes ses merveilles.
	\GreSpecial{*} Parce qu’il a exercé envers vous sa miséricorde.}
	
\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{viii}}
	{Huitième lecture}
	{Cujus festum cólimus, ipse intercédat pro nobis ad Dóminum}
	{Que celui dont nous célébrons la fête intercède pour nous auprès du Seigneur}
	{
		Sed ad propositum jam redeamus. Primo ítaque, ut diximus, córporum maculas, deínde varias infirmitátes per aquam solvi curat. Ut enim nos Deus ad baptismi grátiam propius reduceret, non jam maculas solum, sed et morbos sanat. Imagines enim quæ propius ad veritátem accedunt, et in baptismate, et in passióne, et in aliis magis conspicuæ sunt quam vetustiores. Quemádmodum enim qui prope regem sunt satéllites, remotióribus sunt honoratiores; ita et in figuris factum est. Et Angelus descéndens turbábat aquam, et snándi vim indebat ipsi, ut discerent Judæi, Angelórum Dóminum multo magis posse ánimæ morbos omnes curare. Sed, quemádmodum hic aquárum natúra non simpliciter curábat (alioquin enim semper id fáceret), sed Angeli operatióne id fiebat; sic in nobis non aqua simpliciter operátur, sed, postquam Spíritus grátiam accéperit, tunc ómnia solvit peccáta.
	}
	{
		Mais poursuivons notre sujet. La Providence a donc voulu que l’eau servit en premier lieu, à purifier les souillures matérielles, puis à guérir diverses infirmités. Pour nous rapprocher davantage de la grâce du baptême, Dieu ne se contente plus de porter remède aux souillures, mais il guérit aussi les maladies. Soit à propos du baptême, soit à propos de la passion ou de tout autre sujet, les images qui touchent de plus près à la vérité sont plus claires que celles données plus anciennement. Il en est des figures comme des gardes de l’empereur ; les plus rapprochés de sa personne sont toujours plus élevés en dignité que les autres. L’Ange descendait dans la piscine Probatique, en agitait l’eau pour lui communiquer une vertu curative : ce qui préparait les Juifs à reconnaître à plus fortes raisons, au Seigneur des Anges, le pouvoir de guérir tous les maux de l’âme. Toutefois, de même que les eaux de la piscine ne guérissaient point par elles-mêmes, (autrement elles l’eussent toujours fait, ) mais en vertu de l’action de l’Ange, de même l’eau dans le baptême n’agit pas non plus par elle-même ; elle n’efface tous nos péchés que lorsqu’elle a reçu la grâce de l’Esprit.
	}
	{r8}
	{\vfill
	\rr Il est temps que je retourne vers celui qui m’a envoyé, dit l’Ange Raphaël :\\
	\GreSpecial{*} Mais vous, bénissez le Seigneur, et racontez toutes ses merveilles.\\
	\vv Rendez-lui gloire devant tous les vivants, parce qu’il a exercé envers vous sa miséricorde.\\
	\GreSpecial{*} Mais vous, bénissez le Seigneur, et racontez toutes ses merveilles.\\
	\versetGloireAuPere{}\\
	\GreSpecial{*} Mais vous, bénissez le Seigneur, et racontez toutes ses merveilles.\vfill}
	
\lectioresponsorium
	{Lectio \textsc{ix}}
	{Neuvième lecture}
	{Ad societátem cívium supernórum perdúcat nos Rex Angelórum}
	{Que le Roi des Anges nous fasse parvenir à la société des citoyens célestes}
	{
		Circa hanc piscinam jacebat multitúdo magna infirmórum, cæcórum, claudórum, aridórum, aquæ motum exspectántium. Sed tunc infirmitas impediménto erat quóminus is qui vellet, sanarétur; nunc autem unusquísque potestátem accedéndi habet. Non enim Angelus est qui aquam movet, sed Angelórum Dóminus ómnia éfficit. Nec dicere póssumus: Dum ego accedo, alius ante me descéndit. Sed, si totus orbis venerit, grátia non consúmitur, neque vis vel operátio déficit, sed semper éadem manet. Ac, quemádmodum solares radii quotídie illúminant, nec absumúntur, neque, quod multis subministréntur, lucis quídpiam amittunt; sic, immo multo minus, Spíritus operátio minúitur a multitúdine accipiéntium. Hoc autem factum est ut qui díscerent in aqua curándos esse corporis morbos, et hac in re diu exercitáti essent, facílius crederent étiam morbos animi posse curari.
	}
	{
		Autour de cette piscine «~gisait une grande multitude de malades, d’aveugles, de boiteux, de paralytiques attendant que l’eau fût mise en mouvement.~» Alors l’infirmité même de chacun d’eux mettait souvent obstacle à sa guérison bien qu’il la voulut. Aujourd’hui il dépend de chacun d’avoir accès à la piscine spirituelle. Ce n’est plus l’ange du Seigneur qui agite les eaux, c’est le Seigneur des Anges qui seul intervient. Nous n’avons plus le droit de dire : Tandis que je m’avance, un autre descend avant moi. Car l’univers entier se présentât-il, la grâce n’en serait pas pour cela épuisée, l’action divine n’en aurait pas moins toute son efficacité et n’en demeurerait pas moins toujours la même. Quoique les rayons du soleil nous éclairent chaque jour, ils ne se raréfient point, quoiqu’ils réjouissent bien des regards, ils ne perdent point leur splendeur ; ainsi (ou plutôt encore moins) l’action de l’Esprit-Saint n’est pas diminuée par le grand nombre de ceux en qui elle s’exerce. Ce qui arrivait à Bethsaïde avait pour but de préparer ceux qui auraient connaissance de cette vertu de l’eau pour guérir les maladies corporelles et qui seraient familiarisés avec ce spectacle, à croire sans peine que les maux de l’âme sont, eux aussi, susceptibles de guérison.
	}
	{}
	{}
	
\paragraph{Te Deum}
	
\gscore{Te_Deum_simplex}

\switchcolumn
\paragraph{Te Deum}
\vfill
Nous te louons ô Dieu : nous te reconnaissons pour le Seigneur.\\
Ô Père éternel, toute la terre te révère.\\
Tous les Anges les Cieux, et toutes les Puissances,\\
Les Chérubins et les Séraphins te proclament sans cesse :\\

Saint, Saint, Saint le Seigneur, le Dieu des armées.\\
Les Cieux et la terre sont remplis de la majesté de ta gloire.\\

\vfill
\newpage
\null\vfill

Le chœur glorieux des Apôtres,\\
Le phalange vénérable des Prophètes,\\
L'armée des Martyrs éclatante de blancheur célèbre tes louanges ;\\

La sainte Église confesse ton nom par toute la terre,\\
Ô Père d'infinie majesté !\\
Et elle vénère ton Fils véritable et unique.\\
Ainsi que le Saint-Esprit consolateur.\\
Tu es le Roi de gloire ô Christ !\\
Tu es du Père le Fils éternel.\\

Pour délivrer l'homme, tu n'as pas eu horreur du sein d'une Vierge.\\

Tu as brisé l'aiguillon de la mort et ouvert aux fidèles le royaume des cieux.\\

\vfill
\newpage
\null\vfill
Tu es assis à la droite de Dieu dans la gloire du Père.\\
Nous croyons que tu es le juge qui doit venir.\\

Nous te supplions donc de secourir tes serviteurs que tu as rachetés par ton Sang précieux.\\
Fais qu'ils soient au nombre des saints, dans la gloire éternelle.\\

Sauve ton peuple, Seigneur  et bénis ton héritage.\\
Conduis tes serviteurs et élèves-les jusque dans l'éternité.\\
Chaque jour nous te bénissons.\\
Et nous louons ton nom dans les siècles ; et dans les siècles des siècles.\\

Daigne Seigneur, en ce jour nous préserver de tout péché.\\
Aie pitié de nous Seigneur, aie pitié de nous.\\

\vfill\pagebreak


Que ta miséricorde, Seigneur se répande sur nous, comme notre espérance est en toi.\\
J'ai éspéré en toi Seigneur ; que je ne sois pas confondu à jamais.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

Orémus.\\
Deus, qui beátum Raphaélem Archángelum Tobíæ fámulo tuo cómitem dedísti in via: concéde nobis fámulis tuis; ut eiúsdem semper protegámur custódia et muniámur auxílio.
Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

Prions. \\
Dieu, qui as donné le bienheureux Archange Raphaël comme compagnon de route à ton serviteur Tobie, accorde-nous, à nous tes serviteurs, la grâce d’être toujours protégés et secourus par ce même Archange.
Par Notre Seigneur Jésus Christ, ton Fils, qui vit et règne avec toi et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

~~

\smallscore{ORBDa_marteo}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

~~

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

~~

\vv Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

~~

\vv Que par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles trépassés reposent en paix. \\
\rr Amen.

\end{paracol}
\end{document}