\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null\vfill

\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Laudes du 20\ieme~dimanche \\ après la Pentecôte}\\~\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

\vfill\newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Dominica XX post Pentecosten \\ ad Laudes}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\smallscore{or--deus_in_adjutorium.gabc}

~~

\switchcolumn

\selectlanguage{french}
\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Laudes du 20\ieme~dimanche \\ après la Pentecôte}\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

~~

~~

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 92}

\gscore{1an--alleluia_dominus_regnavit--solesmes.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Dóminus regnávit, de\textbf{có}rem ind\textbf{ú}tus est:~* indútus est Dóminus fortitúdinem, \textit{et} \textit{præ}\textbf{cín}xit se.

\item Etenim firmávit \textbf{or}bem \textbf{ter}ræ,~* qui non \textit{com}\textit{mo}\textbf{vé}bitur.

\item Paráta sedes \textbf{tu}a \textbf{ex} tunc:~* a sǽ\textit{cu}\textit{lo} \textbf{tu} es.

\item Elevavérunt \textbf{flú}mina, \textbf{Dó}mine:~* elevavérunt flúmina \textit{vo}\textit{cem} \textbf{su}am.

\item Elevavérunt flúmina \textbf{fluc}tus \textbf{su}os,~* a vócibus aquá\textit{rum} \textit{mul}\textbf{tá}rum.

\item Mirábiles elati\textbf{ó}nes \textbf{ma}ris:~* mirábilis in \textit{al}\textit{tis} \textbf{Dó}minus.

\item Testimónia tua credibília \textbf{fac}ta sunt \textbf{ni}mis:~* domum tuam decet sanctitúdo, Dómine, in longitúdi\textit{nem} \textit{di}\textbf{é}rum.

\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn


\paragraph{Psaume 92}
\aa Alléluia, le Seigneur est roi ; il s'est vêtu de magnificence, alléluia, alléluia.

\gscore{6.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Le Seigneur est roi ; il s'est vêtu de magnificence, *
le Seigneur a revêtu sa force.

\item Et la terre tient bon, * inébranlable ;

\item Dès l'origine ton trône tient bon, *
depuis toujours, tu es.

\item Les flots s'élèvent, Seigneur, *
les flots élèvent leur voix,

\item Les flots élèvent leur fracas. *
Plus que la voix des eaux profondes,

\item Des vagues superbes de la mer, *
superbe est le Seigneur dans les hauteurs.

\item Tes volontés sont vraiment immuables : *
la sainteté emplit ta maison, Seigneur, pour la suite des temps.

\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 99}

\gscore{2an--jubilate_deo_omnis--solesmes.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Jubiláte Deo, \textit{om}\textit{nis} \textbf{ter}ra:~* servíte Dómi\textit{no} \textit{in} \textit{læ}\textbf{tí}\textbf{ti}a.

\item Introíte in con\textit{spéc}\textit{tu} \textbf{e}jus,~* in ex\textit{sul}\textit{ta}\textit{ti}\textbf{ó}ne.

\item Scitóte quóniam Dóminus ip\textit{se} \textit{est} \textbf{De}us:~* ipse fecit \textit{nos}, \textit{et} \textit{non} \textbf{ip}\textbf{si} nos.

\item Pópulus ejus, et oves páscuæ ejus:~† introíte portas ejus in con\textit{fes}\textit{si}\textbf{ó}ne,~* átria ejus in hymnis: confi\textit{té}\textit{mi}\textit{ni} \textbf{il}li.

\item Laudáte nomen ejus: quóniam suávis est Dóminus,~† in ætérnum misericór\textit{di}\textit{a} \textbf{e}jus,~* et usque in generatiónem et generatiónem \textit{vé}\textit{ri}\textit{tas} \textbf{e}jus.

\item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textit{rí}\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæ\textit{cu}\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 99}
\aa Acclamez Dieu, terre entière, alléluia.

\gscore{4_la_E.gabc}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Acclamez le Seigneur, terre entière, *
servez le Seigneur dans l'allégresse,

\item Venez à lui *
avec des chants de joie !

\item Reconnaissez que le Seigneur est Dieu : *
il nous a faits, et nous sommes à lui,

\item Nous, son peuple, son troupeau. +
Venez dans sa maison lui rendre grâce, *
dans sa demeure chanter ses louanges ;

\item Rendez-lui grâce et bénissez son nom ! Oui, le Seigneur est bon, +
éternel est son amour, *
sa fidélité demeure d'âge en âge.


\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 62}

\gscore{3an--benedicam_te_in_vita--solesmes.gabc}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Deus, \textbf{De}us \textbf{me}us,~* ad te de \textbf{lu}ce \textbf{ví}gilo.

\item Sitívit in te \textbf{á}nima \textbf{me}a,~* quam multiplíciter tibi \textbf{ca}ro \textbf{me}a.

\item In terra desérta, et ínvia, et inaquósa:~† sic in sancto ap\textbf{pá}rui \textbf{ti}bi,~* ut vidérem virtútem tuam, et \textbf{gló}riam \textbf{tu}am.

\item Quóniam mélior est misericórdia tua \textbf{su}per \textbf{vi}tas:~* lábia \textbf{me}a lau\textbf{dá}bunt te.

\item Sic benedícam te in \textbf{vi}ta \textbf{me}a:~* et in nómine tuo levábo \textbf{ma}nus \textbf{me}as.

\item Sicut ádipe et pinguédine repleátur \textbf{á}nima \textbf{me}a:~* et lábiis exsultatiónis lau\textbf{dá}bit os \textbf{me}um.

\item Si memor fui tui super stratum meum,~† in matutínis medi\textbf{tá}bor \textbf{in} te:~* quia fuísti ad\textbf{jú}tor \textbf{me}us.

\item Et in velaménto alárum tuárum exsultábo,~† adhǽsit ánima \textbf{me}a \textbf{post} te:~* me suscépit \textbf{déx}tera \textbf{tu}a.

\item Ipsi vero in vanum quæsiérunt ánimam meam,~† introíbunt in inferi\textbf{ó}ra \textbf{ter}ræ:~* tradéntur in manus gládii, partes \textbf{vúl}pium \textbf{e}runt.

\item Rex vero lætábitur in Deo,~† laudabúntur omnes qui \textbf{ju}rant in \textbf{e}o:~* quia obstrúctum est os loquénti\textbf{um} in\textbf{í}qua.

\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 62}

\aa Toute ma vie je vais te bénir,
lever les mains en invoquant ton nom, alléluia.

\gscore{7_a.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]

\item Dieu, tu es mon Dieu, *
je te cherche dès l’aube :
   
\item Mon âme a soif de toi ; *
après toi languit ma chair,

\item Terre aride, altérée, sans eau. +
Je t’ai contemplé au sanctuaire, *
j’ai vu ta force et ta gloire.

\item Ton amour vaut mieux que la vie : *
tu seras la louange de mes lèvres !

\item Toute ma vie je vais te bénir, *
lever les mains en invoquant ton nom.

\item Comme par un festin je serai rassasié ; *
la joie sur les lèvres, je dirai ta louange.

\item Dans la nuit, je me souviens de toi +
et je reste des heures à te parler. *
Oui, tu es venu à mon secours :

\item Je crie de joie à l’ombre de tes ailes. +
Mon âme s’attache à toi, *
ta main droite me soutient.

\item Mais ceux qui pourchassent mon âme, +
qu'ils descendent aux profondeurs de la terre, *
qu'on les passe au fil de l'épée, qu'ils deviennent la pâture des loups !

\item Et le roi se réjouira de son Dieu. +
Qui jure par lui en sera glorifié, *
tandis que l'homme de mensonge aura la bouche close !


\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Canticum trium puerorum}

\gscore{4an--tres_pueri_jussu_regis--solesmes.gabc}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedícite, ómnia ópera Dómini, \textbf{Dó}mino:~* laudáte et superexaltáte e\textit{um} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Benedícite, Ángeli Dómini, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, \textit{cæ}\textit{li}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, aquæ omnes, quæ super cælos sunt, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, omnes virtútes Dó\textit{mi}\textit{ni}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, sol et luna, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, stellæ \textit{cæ}\textit{li}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, omnis imber et ros, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, omnes spíritus \textit{De}\textit{i}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, ignis et æstus, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, frigus et \textit{æs}\textit{tus}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, rores et pruína, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, gelu et \textit{fri}\textit{gus}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, glácies et nives, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, noctes et \textit{di}\textit{es}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, lux et ténebræ, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, fúlgura et \textit{nu}\textit{bes}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícat terra \textbf{Dó}minum:~* laudet et superexáltet e\textit{um} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Benedícite, montes et colles, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, univérsa germinántia in \textit{ter}\textit{ra}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, fontes, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, mária et flú\textit{mi}\textit{na}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, cete, et ómnia, quæ movéntur in aquis, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, omnes vólucres \textit{cæ}\textit{li}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, omnes béstiæ et pécora, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, fílii hó\textit{mi}\textit{num}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícat Israël \textbf{Dó}minum:~* laudet et superexáltet e\textit{um} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Benedícite, sacerdótes Dómini, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, servi Dó\textit{mi}\textit{ni}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, spíritus, et ánimæ justórum, \textbf{Dó}mino:~* benedícite, sancti, et húmiles \textit{cor}\textit{de}, \textbf{Dó}mino.

\item Benedícite, Ananía, Azaría, Mísaël, \textbf{Dó}mino:~* laudáte et superexaltáte e\textit{um} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto \textbf{Spí}ritu:~* laudémus et superexaltémus e\textit{um} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Benedíctus es, Dómine, in firmaménto \textbf{cæ}li:~* et laudábilis, et gloriósus, et superexaltá\textit{tus} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique des trois enfants}

\aa Les trois enfants par ordre du roi, furent jetés dans la fournaise : sans craindre les flammes, ils disaient : Dieu soit béni, alléluia.

\gscore{8_G.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Toutes les œuvres du Seigneur,
   bénissez le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Vous, les anges du Seigneur,
   bénissez le Seigneur : *
 Vous, les cieux,
   bénissez le Seigneur,
   
\item et vous, les eaux par-dessus le ciel,
   bénissez le Seigneur, *
    et toutes les puissances du Seigneur,
   bénissez le Seigneur !

\item Et vous, le soleil et la lune,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les astres du ciel, 
   bénissez le Seigneur,
\item vous toutes, pluies et rosées,
   bénissez le Seigneur ! *

 Vous tous, souffles et vents,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, le feu et la chaleur,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, la fraîcheur et le froid,
   bénissez le Seigneur !

\item Et vous, le givre et la rosée,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, le gel et le froid,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, la glace et la neige,
   bénissez le Seigneur ! *

Et vous, les nuits et les jours,
   bénissez le Seigneur,
\item et vous, la lumière et les ténèbres,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les éclairs, les nuées,
   bénissez le Seigneur !

\item Que la terre bénisse le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Et vous, montagnes et collines,
   bénissez le Seigneur, *
et vous, les plantes de la terre,
   bénissez le Seigneur,
   
\item et vous, sources et fontaines,
   bénissez le Seigneur ! *
 Et vous, océans et rivières,
   bénissez le Seigneur,
   
\item baleines et bêtes de la mer,
   bénissez le Seigneur, *
vous tous, les oiseaux dans le ciel,
   bénissez le Seigneur,
   
\item vous tous, fauves et troupeaux
   bénissez le Seigneur : *
Et vous, les enfants des hommes,
   bénissez le Seigneur :
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Toi, Israël,
   bénis le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Et vous, les prêtres,
   bénissez le Seigneur,
vous, ses serviteurs, *
   bénissez le Seigneur !

\item Les esprits et les âmes des justes,
   bénissez le Seigneur, *
 les saints et les humbles de cœur,
   bénissez le Seigneur,
\item Ananias, Azarias et Misaël,
   bénissez le Seigneur : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Bénissons le Père, le Fils et l'Esprit Saint : *
À lui, haute gloire, louange éternelle !

\item Béni sois-tu, Seigneur, au firmament du ciel : *
À toi, haute gloire, louange éternelle !
\end{enumerate}

\switchcolumn*
\paragraph{Psalmus 148}

\gscore{5an--alleluia_laudate--solesmes.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Laudáte Dómi\textbf{num} de \textbf{cæ}lis:~* laudáte eum \textit{in} \textit{ex}\textbf{cél}sis.

\item Laudáte eum, omnes \textbf{An}geli \textbf{e}jus:~* laudáte eum, omnes vir\textit{tú}\textit{tes} \textbf{e}jus.

\item Laudáte eum, \textbf{sol} et \textbf{lu}na:~* laudáte eum, omnes stel\textit{læ} \textit{et} \textbf{lu}men.

\item Laudáte eum, \textbf{cæ}li cæ\textbf{ló}rum:~* et aquæ omnes, quæ super cælos sunt, laudent \textit{no}\textit{men} \textbf{Dó}mini.

\item Quia ipse \textbf{di}xit, et \textbf{fac}ta sunt:~* ipse mandávit, \textit{et} \textit{cre}\textbf{á}ta sunt.

\item Státuit ea in ætérnum, et in \textbf{sǽ}culum \textbf{sǽ}culi:~* præcéptum pósuit, et non \textit{præ}\textit{ter}\textbf{í}bit.

\item Laudáte Dómi\textbf{num} de \textbf{ter}ra,~* dracónes, et om\textit{nes} \textit{a}\textbf{býs}si.

\item Ignis, grando, nix, glácies, spíritus \textbf{pro}cel\textbf{lá}rum:~* quæ fáciunt \textit{ver}\textit{bum} \textbf{e}jus:

\item Montes, et \textbf{om}nes \textbf{col}les:~* ligna fructífera, et \textit{om}\textit{nes} \textbf{ce}dri.

\item Béstiæ, et uni\textbf{vér}sa \textbf{pé}cora:~* serpéntes, et vólu\textit{cres} \textit{pen}\textbf{ná}tæ:

\item Reges terræ, et \textbf{om}nes \textbf{pó}puli:~* príncipes, et omnes jú\textit{di}\textit{ces} \textbf{ter}ræ.

\item Júvenes, et vírgines,~† senes cum junióribus laudent \textbf{no}men \textbf{Dó}mini:~* quia exaltátum est nomen e\textit{jus} \textit{so}\textbf{lí}us.

\item Conféssio ejus super \textbf{cæ}lum et \textbf{ter}ram:~* et exaltávit cornu pó\textit{pu}\textit{li} \textbf{su}i.

\item Hymnus ómnibus \textbf{sanc}tis \textbf{e}jus:~* fíliis Israël, pópulo appropin\textit{quán}\textit{ti} \textbf{si}bi.

\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 148}
\aa Alléluia, louez le Seigneur du haut des cieux, alléluia, alléluia.

\gscore{1_g.gabc}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Louez le Seigneur du haut des cieux, *
louez-le dans les hauteurs.

\item Vous, tous ses anges, louez-le, *
louez-le, tous les univers.

\item Louez-le, soleil et lune, *
louez-le, tous les astres de lumière ;

\item Vous, cieux des cieux, louez-le, *
et les eaux des hauteurs des cieux, qu’ils louent le nom du Seigneur.

\item Sur son ordre ils furent créés ; * [il a parlé, et ils furent faits.]

\item C’est lui qui les posa pour toujours *
sous une loi qui ne passera pas.

\item Louez le Seigneur depuis la terre, *
monstres marins, tous les abîmes ;

\item Feu et grêle, neige et brouillard, *
vent d’ouragan qui accomplis sa parole ;

\item Les montagnes et toutes les collines, *
les arbres des vergers, tous les cèdres ;

\item Les bêtes sauvages et tous les troupeaux, *
le reptile et l’oiseau qui vole ;

\item Les rois de la terre et tous les peuples, *
les princes et tous les juges de la terre ;

\item Tous les jeunes gens et jeunes filles, +
les vieillards comme les enfants, qu’ils louent le nom du Seigneur, *
le seul au-dessus de tout nom ;

\item Sur le ciel et sur la terre, sa splendeur : *
il accroît la vigueur de son peuple.

\item Louange de tous ses fidèles, *
des fils d’Israël, le peuple de ses proches !

\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Capitulum}
Benedíctio, et cláritas, et sapiéntia, et gratiárum áctio, † honor, virtus, et fortitúdo Deo nostro * in sǽcula sæculórum. Amen.
\smallscore{or--deo_gratias_capitulum.gabc}


\switchcolumn

\paragraph{Capitule}
\rubrique{Ap. 7, 12} \capsaut Louange, gloire, sagesse et action de grâce, honneur, puissance et force à notre Dieu, pour les siècles des siècles ! Amen !\\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

\paragraph{Hymnus}

\gscore{hy--aeterne_rerum_conditor--solesmes.gabc}

\switchcolumn

\paragraph{Hymne}
\begin{alltt}\normalfont




             
             Nous te louons, Créateur éternel des mondes,
             Toi qui guides les jours et les nuits,
             Toi qui règles la succession des temps.
             Pour adoucir les ennuis de l'exil.
             
             Déjà l'oiseau messager de l'aurore
             Annonce à tous, les veilles de la nuit
             Déjà sa voix, guide des voyageurs,
             Appelle la lumière du soleil.
             
             À cette voix, l'étoile du matin stimulée,
             Vient dissiper les ténèbres de la nuit,
             À cette voix, les esprits de mensonges,
             Se retirent et cessent de nous tenter.
\newpage             
             À cette voix, le nautonnier reprend vigueur,
             Les flots se calment sur la mer,
             À cette voix, le fondement de l'Eglise,
             Pierre, en ses larmes a noyé son forfait.
             
             Levons-nous plein d'ardeur,
             Le coq reveille ceux qui sont couchés,
             Il stimule les somnolents,
             Il fait honte à ceux qui refusent de se lever.
             
             À la voix du coq, l'espoir se ranime
             Et la santé revient aux malades ;
             Le fer du larron se remet au fourreau,
             La confiance renaît dans le cœur du pécheur.
             
             Ô Jésus, nous succombons, jette sur nous les yeux,
             Et en nous regardant, corrige-nous.
             Ton regard rendra pur notre cœur
             Et nos larmes laveront nos souillures.
             
             Jésus, vraie lumière, illumine nos sens,
             Dissipe la langueur de nos âmes.
             Que notre première parole soit à toi,
             Que nos chants, à jamais redisent tes louanges.
             
             Gloire à Dieu le Père,
             Gloire à son Fils unique,
             Gloire à l'Esprit Paraclet
             Maintenant et dans tous les siècles.

             Amen.
\end{alltt}

\switchcolumn*

\smallscore{DominusRegnavit.gabc}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur est Roi : il est revêtu de majesté.

\rr La puissance est son vêtement, et la force sa ceinture.

\switchcolumn*

\paragraph{Canticum Zachariæ}

\gscore{Ban.gabc}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique de Zacharie}

\aa Il y avait un officier du roi dont le fils était malade à Capharnaüm. Ayant entendu dire que Jésus venait en Galilée, il le pria de guérir son fils.

\gscore{B.gabc}

\switchcolumn*

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedíctus Dómi\textit{nus}, \textit{De}\textit{us} \textbf{Is}\textbf{ra}ël:~* quia visitávit, et fecit redemptiónem \textit{ple}\textit{bis} \textbf{su}æ:

\item Et eréxit cornu \textit{sa}\textit{lú}\textit{tis} \textbf{no}bis:~* in domo David, pú\textit{e}\textit{ri} \textbf{su}i.

\item Sicut locútus est \textit{per} \textit{os} \textit{sanc}\textbf{tó}rum,~* qui a sǽculo sunt, prophe\textit{tá}\textit{rum} \textbf{e}jus:

\item Salútem ex in\textit{i}\textit{mí}\textit{cis} \textbf{nos}tris,~* et de manu ómnium, \textit{qui} \textit{o}\textbf{dé}runt nos.

\item Ad faciéndam misericórdiam cum \textit{pá}\textit{tri}\textit{bus} \textbf{nos}tris:~* et memorári testaménti \textit{su}\textit{i} \textbf{sanc}ti.

\item Jusjurándum, quod jurávit ad Abra\textit{ham} \textit{pa}\textit{trem} \textbf{nos}trum,~* datú\textit{rum} \textit{se} \textbf{no}bis:

\item Ut sine timóre, de manu inimicórum nostró\textit{rum} \textit{li}\textit{be}\textbf{rá}ti,~* servi\textit{á}\textit{mus} \textbf{il}li.

\item In sanctitáte, et justíti\textit{a} \textit{co}\textit{ram} \textbf{ip}so,~* ómnibus di\textit{é}\textit{bus} \textbf{nos}tris.

\item Et tu, puer, Prophéta Altís\textit{si}\textit{mi} \textit{vo}\textbf{cá}\textbf{be}ris:~* præíbis enim ante fáciem Dómini, paráre \textit{vi}\textit{as} \textbf{e}jus:

\item Ad dandam sciéntiam salú\textit{tis} \textit{ple}\textit{bi} \textbf{e}jus:~* in remissiónem peccató\textit{rum} \textit{e}\textbf{ó}rum:

\item Per víscera misericórdi\textit{æ} \textit{De}\textit{i} \textbf{nos}tri:~* in quibus visitávit nos, óri\textit{ens} \textit{ex} \textbf{al}to:

\item Illumináre his, qui in ténebris, et in um\textit{bra} \textit{mor}\textit{tis} \textbf{se}dent:~* ad dirigéndos pedes nostros in \textit{vi}\textit{am} \textbf{pa}cis.

\item Glória \textit{Pa}\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, \textit{et} \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}
\switchcolumn
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, *
qui visite et rachète son peuple.

\item Il a fait surgir la force qui nous sauve *
dans la maison de David, son serviteur,

\item comme il l'avait dit par la bouche des saints, *
par ses prophètes, depuis les temps anciens :

\item salut qui nous arrache à l'ennemi, *
à la main de tous nos oppresseurs,

\item amour qu'il montre envers nos pères, *
mémoire de son alliance sainte,

\item serment juré à notre père Abraham *
   de nous rendre sans crainte,

\item afin que, délivrés de la main des ennemis, *
 nous le servions dans la justice et la sainteté,
 
\item en sa présence, * tout au long de nos jours.

\item Et toi, petit enfant, tu seras appelé
   prophète du Très-Haut : *
tu marcheras devant, à la face du Seigneur,
   et tu prépareras ses chemins

\item pour donner à son peuple de connaître le salut
par la rémission de ses péchés,

\item grâce à la tendresse, à l'amour de notre Dieu,
quand nous visite l'astre d'en haut,

\item pour illuminer ceux qui habitent les ténèbres
   et l'ombre de la mort, *
pour conduire nos pas
   au chemin de la paix.
\end{enumerate}

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

Orémus.\\
Largíre, quǽsumus, Dómine, fidélibus tuis indulgéntiam placátus et pacem: ut páriter ab ómnibus mundéntur offénsis, et secúra tibi mente desérviant.
Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

Prions. \\
Laisse-toi fléchir, Seigneur, et accorde à tes fidèles le pardon et la paix, afin qu’ils soient purifiés de toutes leurs fautes, et qu’ils te servent avec un cœur rempli de confiance.
Par Notre Seigneur Jésus Christ, ton Fils, qui vit et règne avec toi et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

~~

\smallscore{or--benedicamus_domino_(ii_classis_ad_laudes)_--solesmes_1961.gabc}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

~~

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

~~

\vv Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace. \\
\rr Amen.

\switchcolumn

~~

\vv Que par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles trépassés reposent en paix. \\
\rr Amen.

\end{paracol}
\end{document}