\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null \newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Sabbato ad Completorium}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\switchcolumn

\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Samedi à Complies}\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

\switchcolumn*

\rubrique{Incipit Officii ut in Dominica, usque ad ℣.\ \normaltext{Deus in adjutórium}, ℟.\ \normaltext{Glória Patri}.}

\gscore{an_intret_roman}

\paragraph{Psalmus 87}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Dómine, Deus salútis \textbf{me}æ:~* in die clamávi, et \textbf{noc}te \textbf{co}ram te.
\item Intret in conspéctu tuo orátio \textbf{me}a:~* inclína aurem tuam ad \textbf{pre}cem \textbf{me}am:
\item Quia repléta est malis ánima \textbf{me}a:~* et vita mea inférno ap\textbf{pro}pin\textbf{quá}vit.
\item Æstimátus sum cum descendéntibus in \textbf{la}cum:~* factus sum sicut homo sine adjutório, inter \textbf{mór}tuos \textbf{li}ber.
\item Sicut vulneráti dormiéntes in sepúlcris,~† quorum non es memor \textbf{ám}plius:~* et ipsi de manu \textbf{tu}a re\textbf{púl}si sunt.
\item Posuérunt me in lacu inferi\textbf{ó}ri:~* in tenebrósis, et in \textbf{um}bra \textbf{mor}tis.
\item Super me confirmátus est furor \textbf{tu}us:~* et omnes fluctus tuos indu\textbf{xís}ti \textbf{su}per me.
\item Longe fecísti notos meos \textbf{a} me:~* posuérunt me abominati\textbf{ó}nem \textbf{si}bi.
\item Tráditus sum, et non egredi\textbf{é}bar:~* óculi mei languérunt \textbf{præ} in\textbf{ó}pia.
\item Clamávi ad te, Dómine, tota \textbf{di}e:~* expándi ad te \textbf{ma}nus \textbf{me}as.
\item Numquid mórtuis fácies mira\textbf{bí}lia:~* aut médici suscitábunt, et confite\textbf{bún}tur \textbf{ti}bi?
\item Numquid narrábit áliquis in sepúlcro misericórdiam \textbf{tu}am,~* et veritátem tuam in per\textbf{di}ti\textbf{ó}ne?
\item Numquid cognoscéntur in ténebris mirabília \textbf{tu}a,~* et justítia tua in terra ob\textbf{li}vi\textbf{ó}nis?
\item Et ego ad te, Dómine, cla\textbf{má}vi:~* et mane orátio mea præ\textbf{vé}ni\textbf{et} te.
\item Ut quid, Dómine, repéllis oratiónem \textbf{me}am:~* avértis fáciem \textbf{tu}am \textbf{a} me?
\item Pauper sum ego, et in labóribus a juventúte \textbf{me}a:~* exaltátus autem, humiliátus sum et \textbf{con}tur\textbf{bá}tus.
\item In me transiérunt iræ \textbf{tu}æ:~* et terróres tui con\textbf{tur}ba\textbf{vé}runt me.
\item Circumdedérunt me sicut aqua tota \textbf{di}e:~* circumde\textbf{dé}runt me \textbf{si}mul.
\item Elongásti a me amícum et \textbf{pró}ximum:~* et notos meos \textbf{a} mi\textbf{sé}ria.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.\capsaut\rubrique{Et non repetitur antiphona.}
\end{enumerate}

\switchcolumn

\rubrique{L'office commence comme au dimanche, jusqu'à ℣.\ \normaltext{Deus in adjutórium},\linebreak ℟.~\normaltext{Glória Patri}.}

\aa Que ma prière parvienne jusqu'à toi, Seigneur.
\gscore{5}

\paragraph{Psaume 87}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Seigneur, mon Dieu et mon salut,~* dans cette nuit où je crie en ta présence,
\item Que ma prière parvienne jusqu'à toi,~* ouvre l'oreille à ma plainte.
\item Car mon âme est rassasiée de malheur,~* ma vie est au bord de l'abîme ;
\item On me voit déjà descendre à la fosse,~* je suis comme un homme fini.
\item Ma place est parmi les morts, avec ceux que l'on a tués, enterrés,~† ceux dont tu n'as plus souvenir,~* qui sont exclus, et loin de ta main.
\item Tu m'as mis au plus profond de la fosse,~* en des lieux engloutis, ténébreux ;
\item Le poids de ta colère m'écrase,~* tu déverses tes flots contre moi.
\item Tu éloignes de moi mes amis,~* tu m'as rendu abominable pour eux ; 
\item Enfermé, je n'ai pas d'issue :~* à force de souffrir, mes yeux s'éteignent.
\item Je t'appelle, Seigneur, tout le jour,~* je tends les mains vers toi :
\item Fais-tu des miracles pour les morts ?~* leur ombre se dresse-t-elle pour t'acclamer ?
\item Qui parlera de ton amour dans la tombe,~* de ta fidélité au royaume de la mort ?
\item Connaît-on dans les ténèbres tes miracles,~* et ta justice, au pays de l'oubli ?
\item Moi, je crie vers toi, Seigneur ;~* dès le matin, ma prière te cherche :
\item Pourquoi me rejeter, Seigneur,~* pourquoi me cacher ta face ?
\item Malheureux, frappé à mort depuis l'enfance,~* je n'en peux plus d'endurer tes fléaux ;
\item Sur moi, ont déferlé tes orages :~* tes effrois m'ont réduit au silence.
\item Ils me cernent comme l'eau tout le jour,~* ensemble ils se referment sur moi.
\item Tu éloignes de moi amis et familiers ;~* ma compagne, c'est la ténèbre.\capsaut\rubrique{Après le \normaltext{Glória Patri} on ne répète pas l'antienne.}
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 102i}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Bénedic, ánima mea, \textbf{Dó}mino:~* et ómnia, quæ intra me sunt, nómini \textbf{sanc}to \textbf{e}jus.
\item Bénedic, ánima mea, \textbf{Dó}mino:~* et noli oblivísci omnes retributi\textbf{ó}nes \textbf{e}jus.
\item Qui propitiátur ómnibus iniquitátibus \textbf{tu}is:~* qui sanat omnes infirmi\textbf{tá}tes \textbf{tu}as.
\item Qui rédimit de intéritu vitam \textbf{tu}am:~* qui corónat te in misericórdia et mise\textbf{ra}ti\textbf{ó}nibus.
\item Qui replet in bonis desidérium \textbf{tu}um:~* renovábitur ut áquilæ ju\textbf{vén}tus \textbf{tu}a.
\item Fáciens misericórdias \textbf{Dó}minus:~* et judícium ómnibus injúriam \textbf{pa}ti\textbf{én}tibus.
\item Notas fecit vias suas \textbf{Mó}ysi,~* fíliis Israël volun\textbf{tá}tes \textbf{su}as.
\item Miserátor, et miséricors \textbf{Dó}minus:~* longánimis et \textbf{mul}tum mi\textbf{sé}ricors.
\item Non in perpétuum ira\textbf{scé}tur:~* neque in ætérnum \textbf{com}mi\textbf{ná}bitur.
\item Non secúndum peccáta nostra fecit \textbf{no}bis:~* neque secúndum iniquitátes nostras re\textbf{trí}buit \textbf{no}bis.
\item Quóniam secúndum altitúdinem cæli a \textbf{ter}ra:~* corroborávit misericórdiam suam \textbf{su}per ti\textbf{mén}tes se.
\item Quantum distat ortus ab occi\textbf{dén}te:~* longe fecit a nobis iniqui\textbf{tá}tes \textbf{nos}tras.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}
\switchcolumn

\paragraph{Psaume 102i}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Bénis le Seigneur, ô mon âme,~* bénis son nom très saint, tout mon être !
\item Bénis le Seigneur, ô mon âme,~* n'oublie aucun de ses bienfaits !
\item Car il pardonne toutes tes offenses~* et te guérit de toute maladie ;
\item Il réclame ta vie à la tombe~* et te couronne d'amour et de tendresse ;
\item Il comble de biens tes vieux jours :~* tu renouvelles, comme l'aigle, ta jeunesse.
\item Le Seigneur fait œuvre de justice,~* il défend le droit des opprimés.
\item Il révèle ses desseins à Moïse,~* aux enfants d'Israël ses hauts faits.
\item Le Seigneur est tendresse et pitié,~* lent à la colère et plein d'amour ;
\item Il n'est pas pour toujours en procès,~* ne maintient pas sans fin ses reproches ;
\item Il n'agit pas envers nous selon nos fautes,~* ne nous rend pas selon nos offenses.
\item Comme le ciel domine la terre,~* fort est son amour pour qui le craint ;
\item Aussi loin qu'est l'orient de l'occident,~* il met loin de nous nos péchés ;
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 102ii}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Quómodo miserétur pater filiórum,~† misértus est Dóminus timénti\textbf{bus} se:~* quóniam ipse cognóvit fig\textbf{mén}tum \textbf{nos}trum.
\item Recordátus est quóniam pulvis sumus:~† homo, sicut fœnum dies \textbf{e}jus,~* tamquam flos agri sic \textbf{ef}flo\textbf{ré}bit.
\item Quóniam spíritus pertransíbit in illo, et non sub\textbf{sís}tet:~* et non cognóscet ámplius \textbf{lo}cum \textbf{su}um.
\item Misericórdia autem Dómini ab æ\textbf{tér}no,~* et usque in ætérnum super ti\textbf{mén}tes \textbf{e}um.
\item Et justítia illíus in fílios fili\textbf{ó}rum,~* his qui servant testa\textbf{mén}tum \textbf{e}jus.
\item Et mémores sunt mandatórum ip\textbf{sí}us,~* ad faci\textbf{én}dum \textbf{e}a.
\item Dóminus in cælo parávit sedem \textbf{su}am:~* et regnum ipsíus ómnibus \textbf{do}mi\textbf{ná}bitur.
\item Benedícite Dómino, omnes Angeli ejus:~† poténtes virtúte, faciéntes verbum il\textbf{lí}us,~* ad audiéndam vocem ser\textbf{mó}num \textbf{e}jus.
\item Benedícite Dómino, omnes virtútes \textbf{e}jus:~* minístri ejus, qui fácitis volun\textbf{tá}tem \textbf{e}jus.
\item Benedícite Dómino, ómnia ópera ejus:~† in omni loco dominatiónis \textbf{e}jus,~* bénedic, ánima \textbf{me}a, \textbf{Dó}mino.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 102ii}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Comme la tendresse du père pour ses fils,~† la tendresse du Seigneur pour qui le craint !~* Il sait de quoi nous sommes pétris,
\item Il se souvient que nous sommes poussière.~† L'homme ! ses jours sont comme l'herbe ;~* comme la fleur des champs, il fleurit :
\item Dès que souffle le vent, il n'est plus,~* même la place où il était l'ignore.
\item Mais l'amour du Seigneur, sur ceux qui le craignent,~* est de toujours à toujours,
\item Et sa justice pour les enfants de leurs enfants,~* pour ceux qui gardent son alliance
\item Et se souviennent d'accomplir ses volontés.~†
\item Le Seigneur a son trône dans les cieux :~* sa royauté s'étend sur l'univers.
\item Messagers du Seigneur, bénissez-le,~* invincibles porteurs de ses ordres, * attentifs au son de sa parole !
\item Bénissez-le, armées du Seigneur,~* serviteurs qui exécutez ses désirs !
\item Toutes les œuvres du Seigneur, bénissez-le,~† sur toute l'étendue de son empire !~* Bénis le Seigneur, ô mon âme !
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\smallscore{an_intret_roman}

\switchcolumn

\aa Que ma prière parvienne jusqu'à toi, Seigneur.

\switchcolumn*

\rubrique{Hymnus et reliqua ut in Dominica.}

\switchcolumn

\rubrique{L'hymne et le reste comme au dimanche.}

\end{paracol}
\end{document}