\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null\vfill
\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Laudes de la mémoire de Saint Jean-Paul II}\\
selon les Heures Grégoriennes

}
\end{doublespace}\end{center}
\vfill

\newpage

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}

\MakeUppercase{\Large In memoria S. Joannis Paulo II ad Laudes}\\
juxta Horas Gregorianas

}
\end{doublespace}\end{center}

\smallscore{or--deus_in_adjutorium.gabc}

\switchcolumn

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Laudes de la mémoire de Saint Jean-Paul II}\\
selon les Heures Grégoriennes

}
\end{doublespace}\end{center}

~~

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*


\paragraph{Hymnus}

\gscore{h}

\switchcolumn

\paragraph{Hymne}
\begin{alltt}\normalfont
             Pasteur illustre et père prudent
             dont nous célébrons le grand triomphe,
             ce confesseur règne à jamais
             dans la joie des cieux.
             
             Assis sur la chaire suprême de Pierre,
             pasteur et docteur d’un immense troupeau,
             par le pouvoir des clefs du Seigneur,
             il a ouvert le Royaume des cieux.
\newpage
             À présent, supplions-le tous avec ardeur :
             que sa bonté nous purifie de nos fautes,
             et que sa prière nous conduise
             au plus haut des cieux.
             
             À Dieu seul gloire et puissance,
             louange dans les cieux et honneur éternel,
             lui qui, par ses lois, règle et gouverne
             l’univers entier.
             
             Amen.
\end{alltt}

\switchcolumn*


\paragraph{Psalmus 118-19}

\gscore{a1}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Clamávi in toto corde, ex\textbf{áu}di me, \textbf{Dó}mine;~* iustificatiónes \textbf{tu}as ser\textbf{vá}bo.
\item Clamávi ad te, \textbf{sal}vum \textbf{me} fac,~* ut custódiam testi\textbf{mó}nia \textbf{tu}a.
\item Prævéni dilúculo \textbf{et} cla\textbf{má}vi,~* in verba tua su\textbf{per}spe\textbf{rá}vi.
\item Prævenérunt óculi \textbf{me}i vi\textbf{gí}lias,~* ut meditárer e\textbf{ló}quia \textbf{tu}a.
\item Vocem meam audi secúndum misericórdiam \textbf{tu}am, \textbf{Dó}mine,~* secúndum iudícium tuum vi\textbf{ví}fi\textbf{ca} me.
\item Appropinquavérunt persequéntes me \textbf{in} ma\textbf{lí}tia,~* a lege autem tua \textbf{lon}ge \textbf{fac}ti sunt.
\item Prope \textbf{es} tu, \textbf{Dó}mine,~* et ómnia præcépta \textbf{tu}a \textbf{vé}ritas.
\item Ab inítio cognóvi de testi\textbf{mó}niis \textbf{tu}is,~* quia in ætérnum fun\textbf{dás}ti \textbf{e}a.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn


\paragraph{Psaume 118-19}

\aa Dès l’aurore, je veille près de toi, Seigneur.

\gscore{7_a}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item J’appelle de tout mon cœur: réponds-moi;~* je garderai tes commandements.
\item Je t’appelle, Seigneur, sauve-moi;~* j’observerai tes exigences.
\item Je devance l’aurore et j’implore:~* j’espère en ta parole.
\item Mes yeux devancent la fin de la nuit~* pour méditer sur ta promesse.
\item Dans ton amour, Seigneur, écoute ma voix:~* selon tes décisions fais-moi vivre!
\item Ceux qui poursuivent le mal s’approchent,~* ils s’éloignent de ta loi.
\item Toi, Seigneur, tu es proche,~* tout dans tes ordres est vérité.
\item Depuis longtemps je le sais:~* tu as fondé pour toujours tes exigences.
\end{enumerate}
\newpage
\switchcolumn*
\paragraph{Canticum Moysen}

\gscore{a2}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Cantémus Dómino:~† glorióse enim magnifi\textbf{cá}tus est,~* equum et ascensórem deié\textit{cit} \textit{in} \textit{ma}\textit{re}.
\item Fortitúdo mea et robur meum \textbf{Dó}minus,~* et factus est mihi \textit{in} \textit{sa}\textit{lú}\textit{tem}.
\item Iste Deus meus, et glorificábo \textbf{e}um;~* Deus patris mei, et exal\textit{tá}\textit{bo} \textit{e}\textit{um}!
\item Dóminus quasi vir pu\textbf{gná}tor;~* Iahveh \textit{no}\textit{men} \textit{e}\textit{ius}!
\item Currus pharaónis et exércitum \textbf{e}ius~* proié\textit{cit} \textit{in} \textit{ma}\textit{re}.
\item In spíritu furóris tui congregátæ sunt aquæ;~† stetit ut agger unda \textbf{flu}ens.~* coagulátæ sunt abyssi in mé\textit{di}\textit{o} \textit{ma}\textit{ri}.
\item Dixit inimícus: «~Pérsequar, comprehéndam;~† dívidam spólia, implébitur ánima \textbf{me}a:~* evaginábo gládium meum, interfíciet eos \textit{ma}\textit{nus} \textit{me}\textit{a}!~».
\item Flavit spíritus tuus, et opéruit eos \textbf{ma}re;~* submérsi sunt quasi plumbum in aquis ve\textit{he}\textit{mén}\textit{ti}\textit{bus}.
\item Quis símilis tui in diis, Dómine?~† Quis símilis tui, magníficus in sancti\textbf{tá}te,~* terríbilis atque laudábilis, fáciens mi\textit{ra}\textit{bí}\textit{li}\textit{a}?
\item Extendísti manum tuam, devorávit eos \textbf{ter}ra.~* Dux fuísti in misericórdia tua pópulo quem \textit{red}\textit{e}\textit{mís}\textit{ti},
\item Et portásti eum in fortitúdine \textbf{tu}a~* ad habitáculum \textit{sanc}\textit{tum} \textit{tu}\textit{um}.
\item Introdúces eos et plan\textbf{tá}bis~* in monte heredi\textit{tá}\textit{tis} \textit{tu}\textit{æ},
\item Firmíssimo habitáculo tuo~† quod operátus es, \textbf{Dó}mine,~* sanctuário, Dómine, quod firmavérunt \textit{ma}\textit{nus} \textit{tu}\textit{æ}.
\item Dóminus re\textbf{gná}bit~* in ætér\textit{num} \textit{et} \textit{ul}\textit{tra}!
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textit{Sanc}\textit{to}.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textit{A}\textit{men}.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique de Moïse}

\aa Chantons glorieusement pour le Seigneur.

\gscore{irreg}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Je chanterai pour le Seigneur ! Éclatante est sa gloire:~* il a jeté dans la mer cheval et cavalier!
\item Ma force et mon chant, c'est le Seigneur:~* il est pour moi le salut.
\item Il est mon Dieu, je le célèbre;~* j'exalte le Dieu de mon père.
\item Le Seigneur est le guerrier des combats;~* son nom est « Le Seigneur ».
\item Les chars du Pharaon et ses armées,~* il les lance dans la mer.
\item Au souffle de tes narines, les eaux s'amoncellent:~† comme une digue, se dressent les flots;~* les abîmes se figent au cœur de la mer.
\item L'ennemi disait : «~Je poursuis, je domine,~† je partage le butin, je m'en repais;~* je tire mon épée: je prends les dépouilles!~»
\item Tu souffles ton haleine: la mer les recouvre;~* comme du plomb, ils s'abîment dans les eaux redoutables.
\item Qui est comme toi parmi les dieux, Seigneur?~† Qui est comme toi, magnifique en sainteté,~* terrible en ses exploits, auteur de prodiges?
\item Tu étends ta main droite : la terre les avale.~† Tu conduis par ton amour ce peuple que tu as racheté;~*
\item Tu le guides par ta force vers ta sainte demeure.
\item Tu les amènes, tu les plantes~* sur la montagne, ton héritage,
\item Le lieu que tu as fait, Seigneur, pour l'habiter,~† le sanctuaire, Seigneur, fondé par tes mains.~*
\item Le Seigneur régnera pour les siècles des siècles.
\end{enumerate}
\newpage%todotest
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 116}

\gscore{a3}


\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item \rubrique{(omittitur} Laudáte Dóminum, omnes \textbf{gen}tes;\rubrique{)}~* \GreSpecial{+} collaudáte eum, om\textit{nes} \textit{pó}\textit{pu}\textit{li}.
\item Quóniam confirmáta est super nos misericórdia \textbf{e}ius,~* et véritas Dómini manet \textit{in} \textit{æ}\textit{tér}\textit{num}.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textit{Sanc}\textit{to}.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textit{A}\textit{men}.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 116}

\aa Louez le Seigneur, tous les peuples.

\gscore{irreg}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Louez le Seigneur, tous les peuples ;~* fêtez-le, tous les pays !
\item Son amour envers nous s'est montré le plus fort ;~* éternelle est la fidélité du Seigneur !
\end{enumerate}

\switchcolumn*


\paragraph{Lectio brevis}
Mementóte præpositórum vestrórum qui vobis locúti sunt verbum De\textit{i},~† quorum intuéntes éxitum conversatiónis imitá\textit{mini} \textbf{fi}dem.~* Iesus Christus heri et hó\textit{die}~† idem, \textit{et in} \textbf{sǽ}cula!~* Doctrínis váriis et peregrínis nolíte ab\textbf{dú}\textit{ci}.

\smallscore{or--deo_gratias_capitulum.gabc}

\switchcolumn

\paragraph{Lecture brève}

~~

\rubrique{He 13 : 7-9a} \capsaut Souvenez-vous de ceux qui vous ont dirigés: ils vous ont annoncé
la parole de Dieu. Méditez sur l’aboutissement de la vie qu’ils ont
menée, et imitez leur foi. Jésus-Christ, hier et aujourd’hui, est le
même, il l’est pour l’éternité. Ne vous laissez pas égarer par toutes
sortes de doctrines étrangères..\\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\vspace{2cm}

\switchcolumn*

\paragraph{Responsorium breve}
\gscore{rb}

\switchcolumn

\paragraph{Répons bref}

~~

\rr Sur tes remparts, Jérusalem,~* j’ai placé des veilleurs.

\vv Le jour et la nuit, ils ne cesseront d’annoncer le Nom du Seigneur.

* j’ai placé des veilleurs.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Sur tes remparts, Jérusalem,~* j’ai placé des veilleurs.

\newpage

\switchcolumn*

\paragraph{Canticum Zachariæ}

\gscore{aB}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique de Zacharie}

\aa Ce n’est pas vous qui parlerez: mais l’Esprit de votre Père parlera en vous.

\gscore{B.gabc}

\switchcolumn*

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Benedíctus Dómi\textit{nus}, \textit{De}\textit{us} \textbf{Is}raël:~* quia visitávit, et fecit redemptiónem \textit{ple}\textit{bis} \textbf{su}æ:
\item Et eréxit cornu \textit{sa}\textit{lú}\textit{tis} \textbf{no}bis:~* in domo David, pú\textit{e}\textit{ri} \textbf{su}i.
\item Sicut locútus est \textit{per} \textit{os} \textit{sanc}\textbf{tó}rum,~* qui a sǽculo sunt, prophe\textit{tá}\textit{rum} \textbf{e}jus:
\item Salútem ex in\textit{i}\textit{mí}\textit{cis} \textbf{nos}tris,~* et de manu ómnium, \textit{qui} \textit{o}\textbf{dé}runt nos.
\item Ad faciéndam misericórdiam cum \textit{pá}\textit{tri}\textit{bus} \textbf{nos}tris:~* et memorári testaménti \textit{su}\textit{i} \textbf{sanc}ti.
\item Jusjurándum, quod jurávit ad Abra\textit{ham} \textit{pa}\textit{trem} \textbf{nos}trum,~* datú\textit{rum} \textit{se} \textbf{no}bis:
\item Ut sine timóre, de manu inimicórum nostró\textit{rum} \textit{li}\textit{be}\textbf{rá}ti,~* servi\textit{á}\textit{mus} \textbf{il}li.
\item In sanctitáte, et justíti\textit{a} \textit{co}\textit{ram} \textbf{ip}so,~* ómnibus di\textit{é}\textit{bus} \textbf{nos}tris.
\item Et tu, puer, Prophéta Altís\textit{si}\textit{mi} \textit{vo}\textbf{cá}beris:~* præíbis enim ante fáciem Dómini, paráre \textit{vi}\textit{as} \textbf{e}jus:
\item Ad dandam sciéntiam salú\textit{tis} \textit{ple}\textit{bi} \textbf{e}jus:~* in remissiónem peccató\textit{rum} \textit{e}\textbf{ó}rum:
\item Per víscera misericórdi\textit{æ} \textit{De}\textit{i} \textbf{nos}tri:~* in quibus visitávit nos, óri\textit{ens} \textit{ex} \textbf{al}to:
\item Illumináre his, qui in ténebris, et in um\textit{bra} \textit{mor}\textit{tis} \textbf{se}dent:~* ad dirigéndos pedes nostros in \textit{vi}\textit{am} \textbf{pa}cis.
\item Glória \textit{Pa}\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, \textit{et} \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}
\switchcolumn
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\item Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, *
qui visite et rachète son peuple.

\item Il a fait surgir la force qui nous sauve *
dans la maison de David, son serviteur,

\item comme il l'avait dit par la bouche des saints, *
par ses prophètes, depuis les temps anciens :

\item salut qui nous arrache à l'ennemi, *
à la main de tous nos oppresseurs,

\item amour qu'il montre envers nos pères, *
mémoire de son alliance sainte,

\item serment juré à notre père Abraham *
   de nous rendre sans crainte,

\item afin que, délivrés de la main des ennemis, *
 nous le servions dans la justice et la sainteté,
 
\item en sa présence, * tout au long de nos jours.

\item Et toi, petit enfant, tu seras appelé
   prophète du Très-Haut : *
tu marcheras devant, à la face du Seigneur,
   et tu prépareras ses chemins

\item pour donner à son peuple de connaître le salut
par la rémission de ses péchés,

\item grâce à la tendresse, à l'amour de notre Dieu,
quand nous visite l'astre d'en haut,

\item pour illuminer ceux qui habitent les ténèbres
   et l'ombre de la mort, *
pour conduire nos pas
   au chemin de la paix.
\end{enumerate}

\newpage

\switchcolumn*

\paragraph{Preces}
Christo, bono pastóri, qui pro suis óvibus ánimam pó\textit{suit},~† laudes grati exsolvámus et supplicé\textit{mus}, \textit{di}\textbf{cén}tes :
\smallscore{or--tonus_supplicationis.gabc}

\switchcolumn

\paragraph{Intercession}

Pleins de reconnaissance, louons le Christ, le bon Pasteur, qui a
donné sa vie pour ses brebis, et supplions-le:\\

Seigneur, prends pitié.

\switchcolumn*

Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es ostén\textit{dere},~†\\
— numquam désinas per eos nobíscum misericór\textit{diter} \textbf{á}gere.

Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários per\textit{gis},~†\\
— ne destíteris nos ipse per rectóres nost\textit{ros di}\textbf{rí}gere.

Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstití\textit{sti},~†\\
— numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitá\textit{tis per}\textbf{á}gere.

Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudí\textit{sti},~†\\
— nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nost\textit{ros æ}\textbf{dí}fica.

\switchcolumn

Ô Christ, en tes saints pasteurs tu as révélé ton amour et ta miséricorde:\\
— par leur intercession, agis encore ainsi avec nous.

Tu continues d’exercer, par tes ministres, la charge de pasteur des âmes:\\
— ne cesse pas de nous diriger toi-même par ceux qui nous conduisent.

Dans les saints qui ont guidé ton peuple, tu t’es montré le médecin des âmes et des corps:\\
— accomplis toujours en nous ton ministère de vie et de sainteté.

Par la sagesse et la charité des saints, tu as instruit ton troupeau:\\
— édifie-nous toujours dans la sainteté grâce à nos pasteurs.

\vspace{2cm}

\switchcolumn*

\smallscore{or--pater_noster_(festivus)--solesmes_2000s.gabc}

\switchcolumn

Notre Père, qui es aux cieux, que ton nom soit sanctifié, que ton règne vienne, que ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel.
Donne-nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonne-nous nos offenses, comme nous pardonnons aussi
à ceux qui nous ont offensés.
Et ne nous laisse pas entrer en tentation, mais délivre-nous du mal.

\switchcolumn*

\smallscore{DominusVobiscum.gabc}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

\switchcolumn*

Orémus.\\
Deus, dives in misericórdia, qui beátum Ioánnem Paulum, papam, univérsæ Ecclésiæ tuæ præésse voluísti, præsta, quǽsumus, ut, eius institútis edócti, corda nostra salutíferæ grátiæ Christi, uníus redemptóris hóminis, fidénter aperiámus. Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.\\
\rr Amen.

\switchcolumn

Prions. \\
Dieu, riche en miséricorde, tu as appelé le Saint pape Jean-Paul à guider ton Église répandue dans le monde entier ; forts de son enseignement, accorde-nous d’ouvrir nos coeurs avec confiance à la grâce salvifique du Christ, unique Rédempteur de l’homme. Lui qui vit et règne avec toi dans l’unité du Saint-Esprit, Dieu, pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\smallscore{Benedictio_FO.gabc}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.\\
\vv Que Dieu Tout-Puissant vous bénisse, \\
\hspace{2cm}le Père, le Fils, et le Saint-Esprit.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\smallscore{benedicamus_hg_memoria}

\switchcolumn

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.


\end{paracol}
\end{document}