\documentclass[twoside]{article}

\input{../common_headers}

\begin{document}

\null \newpage

\sloppy

\begin{paracol}[1]{2}

\begin{center}\begin{doublespace}

{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Dominica ad Completorium}\\
juxta usum antiquiorem ritus romani}
\end{doublespace}\end{center}

\switchcolumn

\selectlanguage{french}
\begin{center}\begin{doublespace}
{\fontspec[Scale=\echelle]{Futura Book}
\MakeUppercase{\Large Dimanche à Complies}\\
selon l'usage ancien du rite romain
}
\end{doublespace}\end{center}

\switchcolumn*

\smallscore{IubeDomne.gabc}

\switchcolumn

\vv Mon père, daignez me bénir.

\vv Que Dieu tout-puissant nous accorde une nuit de paix et une fin parfaite.

\rr Amen.

\switchcolumn*

\smallscore{FratresSobrii.gabc}

\switchcolumn

\rubrique{1 P. 5, 8-9} \capsaut Frères : Soyez sobres, soyez vigilants : votre adversaire, le démon, comme un lion qui rugit, va et vient, à la recherche de sa proie. Résistez-lui avec la force de la foi. \\
Et toi, Seigneur, aie pitié de nous.

\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

\smallscore{AdiutoriumNostrum.gabc}

\switchcolumn

\vv Notre secours \cc est dans le nom du Seigneur.

\rr Qui a fait le ciel et la terre.

\pagebreak

\switchcolumn*

\rubrique{Examen conscientiæ vel Pater Noster totum secreto.}

\vv Confíteor Deo omnipoténti, beátæ Maríæ semper Vírgini, beáto Michaéli Archángelo, beáto Joánni Baptístæ, sanctis Apóstolis Petro et Paulo, ómnibus Sanctis, et vobis fratres, quia peccávi nimis, cogitatióne, verbo et ópere : mea culpa, mea culpa, mea máxima culpa. Ídeo precor beátam Maríam semper Vírginem, beátum Michaélem Archángelum, beátum Joánnem Baptístam, sanctos Apóstolos Petrum et Paulum, omnes sanctos, et vos fratres, oráre pro me ad Dóminum Deum nostrum.

\rr Misereátur tui omnípotens Deus, et dimíssis peccátis tuis, perdúcat te ad vitam ætérnam. \\
\vv Amen.

\rr Confíteor Deo omnipoténti, beátæ Maríæ semper Vírgini, beáto Michaéli Archángelo, beáto Joánni Baptístæ, sanctis Apóstolis Petro et Paulo, beáto Patri nostro Benedícto, ómnibus Sanctis, et tibi Pater, quia peccávi nimis cogitatióne, verbo et ópere : mea culpa, mea culpa, mea máxima culpa.
Ideo precor beátam Maríam semper Vírginem, beátum Michaélem Archángelum, beátum Joánnem Baptístam, sanctos Apóstolos Petrum et Paulum, omnes Sanctos, et te Pater, oráre pro me ad Dóminum Deum nostrum.

\vv Misereátur vestri omnípotens Deus, et dimíssis peccátis vestris, perdúcat vos ad vitam ætérnam. \\
\rr Amen.

\vv Indulgéntiam, \cc absolutiónem et remissiónem peccatórum nostrórum tríbuat nobis omnípotens et miséricors Dóminus. \\
\rr Amen. 

\switchcolumn

\rubrique{Examen de conscience le temps d'un Notre Père silencieux.}

\vv Je confesse à Dieu tout-puissant, à la bienheureuse Marie toujours Vierge, à saint Michel Archange, à saint Jean Baptiste, aux saints apôtres Pierre et Paul, à tous les saints et à vous, mes frères, que j’ai beaucoup péché par pensées, paroles et actions ; c’est ma faute, c’est ma faute, c’est ma très grande faute.
C’est pourquoi je supplie la bienheureuse Marie toujours Vierge, saint Michel Archange, saint Jean Baptiste, les saints apôtres Pierre et Paul, tous les saints et vous, mes frères, de prier pour moi le Seigneur, notre Dieu.

\rr Que le Dieu tout-puissant vous fasse miséricorde, qu’il vous pardonne vos péchés et vous conduise à la vie éternelle.\\
\vv Amen.

\rr Je confesse à Dieu tout-puissant, à la bienheureuse Marie toujours Vierge, à saint Michel Archange, à saint Jean Baptiste, aux saints apôtres Pierre et Paul, à tous les saints et à vous, mon Père, que j’ai beaucoup péché par pensées, paroles et actions ; c’est ma faute, c’est ma faute, c’est ma très grande faute.
C’est pourquoi je supplie la bienheureuse Marie toujours Vierge, saint Michel Archange, saint Jean Baptiste, les saints apôtres Pierre et Paul, tous les saints et vous, mon Père, de prier pour moi le Seigneur, notre Dieu.

\vv Que le Dieu tout-puissant vous fasse miséricorde, qu’il vous pardonne vos péchés et vous conduise à la vie éternelle.\\
\rr Amen.

\vv Que le Seigneur tout-puissant et miséricordieux nous donne l’indulgence, l’absolution et la rémission de nos péchés.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\smallscore{ConverteNos.gabc}

\switchcolumn

\vv Fais-nous revenir, Dieu, notre salut.

\rr Oublie ton ressentiment contre nous.

\switchcolumn*

\smallscore{or--deus_in_adjutorium.gabc}

\switchcolumn

\vv Dieu, viens à mon aide.

\rr Seigneur, viens vite à mon secours.

\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.

\rr Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. Alléluia.

\switchcolumn*

\gscore{an_miserere}

\paragraph{Psalmus 4}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{latin}
\item Cum invocárem exaudívit me Deus justítiæ \textbf{me}æ:~* in tribulatióne dila\textit{tás}\textit{ti} \textbf{mi}hi.
\item Miserére \textbf{me}i,~* et exáudi orati\textit{ó}\textit{nem} \textbf{me}am.
\item Fílii hóminum, úsquequo gravi \textbf{cor}de?~* ut quid dilígitis vanitátem et quǽri\textit{tis} \textit{men}\textbf{dá}cium?
\item Et scitóte quóniam mirificávit Dóminus sanctum \textbf{su}um:~* Dóminus exáudiet me cum clamáve\textit{ro} \textit{ad} \textbf{e}um.
\item Irascímini, et nolíte peccáre:~† quæ dícitis in córdibus \textbf{ves}tris,~* in cubílibus vestris \textit{com}\textit{pun}\textbf{gí}mini.
\item Sacrificáte sacrifícium justítiæ,~† et speráte in \textbf{Dó}mino.~* Multi dicunt: quis osténdit \textit{no}\textit{bis} \textbf{bo}na?
\item Signátum est super nos lumen vultus tui, \textbf{Dó}mine:~* dedísti lætítiam in \textit{cor}\textit{de} \textbf{me}o.
\item A fructu fruménti, vini et ólei \textbf{su}i~* mul\textit{ti}\textit{pli}\textbf{cá}ti sunt.
\item In pace in id\textbf{íp}sum~* dórmiam et \textit{re}\textit{qui}\textbf{és}cam;
\item Quóniam tu, Dómine, singuláriter \textbf{in} spe~* con\textit{sti}\textit{tu}\textbf{ís}ti me.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.\capsaut\rubrique{Et non repetitur antiphona.}
\end{enumerate}

\switchcolumn

\aa Aie pitié de moi, Seigneur, et exauce ma prière.
\gscore{8_G}

\paragraph{Psaume 4}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Quand je crie, réponds-moi,~* Dieu, ma justice !
\item Toi qui me libères dans la détresse,~* pitié pour moi, écoute ma prière !
\item Fils des hommes, jusqu'où irez-vous dans l'insulte à ma gloire,~* l'amour du néant et la course au mensonge ?
\item Sachez que le Seigneur a mis à part son fidèle,~* le Seigneur entend quand je crie vers lui.
\item Mais vous, tremblez, ne péchez pas ;~* réfléchissez dans le secret, faites silence.
\item Offrez les offrandes justes~* et faites confiance au Seigneur.
\item Beaucoup demandent : « Qui nous fera voir le bonheur ? »~* Sur nous, Seigneur, que s'illumine ton visage !
\item Tu mets dans mon cœur plus de joie~* que toutes leurs vendanges et leurs moissons.
\item Dans la paix moi aussi,~* je me couche et je dors,
\item Car tu me donnes d'habiter, Seigneur,~* seul, dans la confiance.
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 90}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{latin}
\item Qui hábitat in adjutório Al\textbf{tís}simi,~* in protectióne Dei cæli \textit{com}\textit{mo}\textbf{rá}bitur.
\item Dicet Dómino: Suscéptor meus es tu, et refúgium \textbf{me}um:~* Deus meus sperá\textit{bo} \textit{in} \textbf{e}um.
\item Quóniam ipse liberávit me de láqueo ve\textbf{nán}tium,~* et a \textit{ver}\textit{bo} \textbf{ás}pero.
\item Scápulis suis obumbrábit \textbf{ti}bi:~* et sub pennis e\textit{jus} \textit{spe}\textbf{rá}bis.
\item Scuto circúmdabit te véritas \textbf{e}jus:~* non timébis a timó\textit{re} \textit{noc}\textbf{túr}no.
\item A sagítta volánte in die,~† a negótio perambulánte in \textbf{té}nebris:~* ab incúrsu et dæmónio me\textit{ri}\textit{di}\textbf{á}no.
\item Cadent a látere tuo mille,~† et decem míllia a dextris \textbf{tu}is:~* ad te autem non ap\textit{pro}\textit{pin}\textbf{quá}bit.
\item Verúmtamen óculis tuis conside\textbf{rá}bis:~* et retributiónem peccató\textit{rum} \textit{vi}\textbf{dé}bis.
\item Quóniam tu es, Dómine, spes \textbf{me}a:~* Altíssimum posuísti refú\textit{gi}\textit{um} \textbf{tu}um.
\item Non accédet ad te \textbf{ma}lum:~* et flagéllum non appropinquábit taberná\textit{cu}\textit{lo} \textbf{tu}o.
\item Quóniam Angelis suis mandávit \textbf{de} te:~* ut custódiant te in ómnibus \textit{vi}\textit{is} \textbf{tu}is.
\item In mánibus por\textbf{tá}bunt te:~* ne forte offéndas ad lápidem \textit{pe}\textit{dem} \textbf{tu}um.
\item Super áspidem et basilíscum ambu\textbf{lá}bis:~* et conculcábis leónem \textit{et} \textit{dra}\textbf{có}nem.
\item Quóniam in me sperávit, liberábo \textbf{e}um:~* prótegam eum quóniam cognóvit \textit{no}\textit{men} \textbf{me}um.
\item Clamábit ad me, et ego exáudiam eum:~† cum ipso sum in tribulati\textbf{ó}ne:~* erípiam eum et glorifi\textit{cá}\textit{bo} \textbf{e}um.
\item Longitúdine diérum replébo \textbf{e}um:~* et osténdam illi salu\textit{tá}\textit{re} \textbf{me}um.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}
\switchcolumn

\paragraph{Psaume 90}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Quand je me tiens sous l'abri du Très-Haut~* et repose à l'ombre du Puissant,
\item Je dis au Seigneur : « Mon refuge,~* mon rempart, mon Dieu, dont je suis sûr ! »
\item C'est lui qui te sauve des filets du chasseur~* et de la peste maléfique ;
\item Il te couvre et te protège.~* Tu trouves sous son aile un refuge :
\item Sa fidélité est une armure, un bouclier.~* Tu ne craindras ni les terreurs de la nuit,
\item Ni la flèche qui vole au grand jour,~†  ni la peste qui rôde dans le noir,~* ni le fléau qui frappe à midi.
\item Qu'il en tombe mille à tes côtés,~† qu'il en tombe dix mille à ta droite,~* toi, tu restes hors d'atteinte.
\item Il suffit que tu ouvres les yeux,~* tu verras le salaire du méchant.
\item Oui, le Seigneur est ton refuge ;~* tu as fait du Très-Haut ta forteresse.
\item Le malheur ne pourra te toucher,~* ni le danger, approcher de ta demeure :
\item Il donne mission à ses anges~* de te garder sur tous tes chemins.
\item Ils te porteront sur leurs mains~* pour que ton pied ne heurte les pierres ;
\item Tu marcheras sur la vipère et le scorpion,~* tu écraseras le lion et le Dragon.
\item « Puisqu'il s'attache à moi, je le délivre ;~* je le défends, car il connaît mon nom.
\item « Il m'appelle, et moi, je lui réponds ;~* je suis avec lui dans son épreuve.
\item « Je veux le libérer, le glorifier ;~† de longs jours, je veux le rassasier,~* et je ferai qu'il voie mon salut. »
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\paragraph{Psalmus 133}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{latin}
\item Ecce nunc benedícite \textbf{Dó}minum,~* omnes \textit{ser}\textit{vi} \textbf{Dó}mini:
\item Qui statis in domo \textbf{Dó}mini,~* in átriis domus \textit{De}\textit{i} \textbf{nos}tri.
\item In nóctibus extóllite manus vestras in \textbf{sanc}ta,~* et benedí\textit{ci}\textit{te} \textbf{Dó}minum.
\item Benedícat te Dóminus ex \textbf{Si}on,~* qui fecit cæ\textit{lum} \textit{et} \textbf{ter}ram.
\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Psaume 133}
\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Vous tous, bénissez le Seigneur,~* vous qui servez le Seigneur,
\item Qui veillez dans la maison du Seigneur~* dans les parvis de la maison de notre Dieu.
\item Au long des nuits, levez les mains vers le sanctuaire,~* et bénissez le Seigneur.
\item Que le Seigneur te bénisse de Sion,~* lui qui a fait le ciel et la terre !
\end{enumerate}
\switchcolumn*

\smallscore{an_miserere}
\switchcolumn
\aa Aie pitié de moi, Seigneur, et exauce ma prière.
\pagebreak
\switchcolumn*

\paragraph{Hymnus}

\gscore{h_telucis_sunday_roman}


\switchcolumn

\paragraph{Hymne}
\begin{alltt}\normalfont



             C'est toi, Créateur du monde
             Qu'avant la nuit, nous prions :
             Afin que par ta bonté,
             Tu veilles sur nous pour nous garder.

             Qu'au loin s'enfuient les songes
             Et les fantômes de la nuit ;
             Et réprime notre ennemi,
             Que nos corps ne soient pas souillés.

             Exauce-nous, Père très compatissant,
             Et toi, Fils unique égal au Père,
             Qui avec l'Esprit consolateur
             Règnes dans tous les siècles.
             
             Amen.
\end{alltt}

\switchcolumn*

\paragraph{Capitulum}

Tu autem in nobis es, Dómine, † et nomen sanctum tuum invocá\textit{tum est} \textbf{su}per nos : * ne derelínquas nos, Dómine, Deus \textbf{no}ster.

\smallscore{or--deo_gratias_capitulum.gabc}

\pagebreak

\paragraph{Responsorium Breve}

\smallscore{rb_inmanustuas_perannum}

\switchcolumn

\paragraph{Capitule}

\rubrique{Jr. 14, 9} \capsaut Tu es au milieu de nous, et ton nom a été invoqué sur nous ; ne nous abandonne pas, Seigneur, notre Dieu.\\
~\\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\pagebreak

\paragraph{Répons bref}

\rr En tes mains Seigneur, je remets mon esprit.\\
\rr En tes mains Seigneur, je remets mon esprit.\\
\vv Tu nous as rachetés, Seigneur, Dieu de vérité.\\
\GreSpecial{*} Je remets mon esprit.\\
\vv Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit.\\
\rr En tes mains Seigneur, je remets mon esprit.\\

\switchcolumn*

\paragraph{Versiculus}

\smallscore{CustodiNos.gabc}

\pagebreak

\switchcolumn

\paragraph{Versicule}

\vv Garde-nous comme la prunelle de l'oeil.

\rr À l'ombre de tes ailes, cache-nous.

\pagebreak

\switchcolumn*

\paragraph{Canticum Simeonis}

\gscore{an_salvanos}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{latin}
\item Nunc dimíttis \cc servum \textbf{tu}um, \textbf{Dó}\textbf{mi}ne,~* secúndum verbum tuum \textit{in} \textbf{pa}ce:
\item Quia vidérunt \textbf{ó}culi \textbf{me}i~* salutá\textit{re} \textbf{tu}um,
\item \textbf{Quod} pa\textbf{rás}ti~* ante fáciem ómnium po\textit{pu}\textbf{ló}rum,
\item Lumen ad revelati\textbf{ó}nem \textbf{Gén}\textbf{ti}um,~* et glóriam plebis tu\textit{æ} \textbf{Is}raël.
\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.
\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\switchcolumn

\paragraph{Cantique de Syméon}

\aa Sauve-nous, Seigneur, quand nous veillons, garde-nous quand nous dormons, pour que nous veillions avec le Christ, et que nous reposions en paix.

\gscore{ND}

\begin{enumerate}[wide, itemsep=0mm, labelwidth=!, labelindent=0pt, label=\color{gregoriocolor}\theenumi]
\selectlanguage{french}
\item Maintenant, ô Maître souverain,~† tu peux laisser ton serviteur s'en aller~* en paix, selon ta parole.
\item Car mes yeux ont vu le salut~*
\item Que tu préparais à la face des peuples:
\item Lumière qui se révèle aux nations~* et donne gloire à ton peuple Israël.
\end{enumerate}

\switchcolumn*

%\smallscore{an_salvanos}
%
%\switchcolumn
%
%\aa Sauve-nous, Seigneur, quand nous veillons, garde-nous quand nous dormons, pour que nous veillions avec le Christ, et que nous reposions en paix.
%
%\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

Orémus.\\
Vísita, quǽsumus, Dómine, habitatiónem istam, et omnes insídias inimíci ab ea lónge repélle: Ángeli tui sancti hábitent in ea, qui nos in pace custódiant; et benedíctio tua sit super nos semper.
Per Dóminum nostrum Jesum Christum, Fílium tuum: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

Prions. \\
Nous t'en prions, Seigneur, visite cette maison, et repousse loin d'elle toutes les embûches de l'ennemi. Que tes saints anges y habitent pour que nous puissions reposer en paix, et que ta bénédiction soit toujours sur nous.
Par Notre Seigneur Jésus Christ, ton Fils, qui vit et règne avec toi et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.\\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\vv Dóminus vobíscum. \\
\rr Et cum spíritu tuo.

\smallscore{or--benedicamus_hminores_romanum}

\switchcolumn

\vv Le Seigneur soit avec vous. \\
\rr Et avec votre esprit.

\vv Bénissons le Seigneur. \\
\rr Nous rendons grâces à Dieu.

\switchcolumn*

\vv Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \cc Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.\\
\rr Amen.

\switchcolumn

\vv Que le Seigneur tout-puissant et miséricordieux nous bénisse et nous garde, \cc le Père, le Fils et le Saint-Esprit. \\
\rr Amen.

\switchcolumn*

\gscore{an--salve_regina--solesmes_1961.gabc}

\switchcolumn \newpage
\begin{alltt}\normalfont





             Salut, ô Reine, Mère de Miséricorde !
             Notre vie, notre douceur, notre espoir, salut !
             Vers vous, nous crions dans notre exil, fils d’Eve ;
             Vers vous nous soupirons, gémissant et pleurant,
             dans cette vallée de larme.


             Ô vous donc, notre Avocate,
             tournez vers nous vos yeux compatissants.
             Et Jésus, le fruit béni de vos entrailles,
             après notre exil, montrez-le nous.
             Ô Clémente, ô Bonne, ô Douce Vierge Marie.
\end{alltt}
\switchcolumn*

\vv Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix.\\
\rr Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.

Orémus.\\
Omnípotens sempitérne Deus, qui gloriósæ Vírginis Matris Maríæ corpus et ánimam, ut dignum Fílii tui habitáculum éffici mererétur, Spíritu Sancto cooperánte, præparásti: da, ut, cujus commemoratióne lætámur, ejus pia intercessióne, ab instántibus malis et a morte perpétua liberémur. Per eúndem Christum Dóminum nóstrum.\capsaut \rr Amen.

\vv Divínum auxílium \cc máneat semper nobíscum. \\
\rr Et cum frátribus nostris abséntibus. Amen.

\switchcolumn

\vv Priez pour nous, sainte Mère de Dieu.\\
\rr Afin que nous soyons rendus dignes des promesses du Christ.

Prions. \\
Dieu tout-puissant et éternel, tu as préparé le corps et l’âme de la glorieuse Vierge Marie, par la coopération du Saint-Esprit, en vue de la rendre une demeure digne de ton Fils. Accorde-nous, tandis que nous célébrons son souvenir dans l’allégresse de nos cœurs, d’être, par sa miséricordieuse intercession, délivrés de tous les maux qui nous menacent et de la mort éternelle. Par le même Jésus, le Christ, notre Seigneur.\\
\rr Amen.

\vv Que le secours divin \cc demeure toujours avec nous.\\
\rr Et avec nos frères absents. Amen.

\end{paracol}
\end{document}